<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210628" doknr="BJNR250610021"><norm builddate="20260504210628" doknr="BJNR250610021"><metadaten><jurabk>UBRegG</jurabk><amtabk>UBRegG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2021-07-09</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2021, 2506</zitstelle></fundstelle><kurzue>Unternehmensbasisdatenregistergesetz</kurzue><langue>Gesetz zur Errichtung und Führung eines Registers über Unternehmensbasisdaten und zur Einführung einer bundeseinheitlichen Wirtschaftsnummer für Unternehmen</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 11 G v. 22.12.2025 I Nr. 354</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 15.7.2021 +++)<BR/>(+++ Amtlicher Hinweis des Normgebers auf EG-Recht:<BR/>     Umsetzung der<BR/>     EURL 2021/2101 (CELEX Nr: 32021L2101) vgl. G v. 19.6.2023 I Nr. 154 +++)<BR/> <BR/>(+++ EU-Vollzitate: vgl. Liste EU-Rechtsakte G v. 22.12.2025 I Nr. 354 +++)<BR/><BR/></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 9.7.2021 I 2506 vom Bundestag beschlossen. Es tritt gem. Art. 6 Abs. 1 dieses G am 15.7.2021 in Kraft.</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210628" doknr="BJNR250610021BJNE000100000"><metadaten><jurabk>UBRegG</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="XML">Errichtung, Betrieb und Zweck des Registers über Unternehmensbasisdaten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Beim Statistischen Bundesamt (Registerbehörde) wird ein Register über Unternehmensbasisdaten (Basisregister) errichtet und betrieben. Das Basisregister ist räumlich, organisatorisch und personell von den Bereichen, die Aufgaben der Bundesstatistik wahrnehmen, getrennt.</P><P>(2) Das Basisregister stellt konsistente, vollständige und aktuelle Unternehmensbasisdaten aus bereits in den Registern oder sonstigen Datenbeständen vorhandenen Daten der öffentlichen Stellen nach § 4 Absatz 1 und der Global Legal Entity Identifier Foundation her und dient damit <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>der Unterstützung öffentlicher Stellen nach § 5 Absatz 1, indem zur Erfüllung ihrer gesetzlichen Aufgaben die Qualität ihrer gespeicherten Daten verbessert wird und fehlende Daten oder Einheiten ergänzt werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>der Verringerung der erneuten oder mehrfachen Beibringung von bei öffentlichen Stellen nach § 5 Absatz 1 bereits vorhandenen Daten durch die betroffenen Unternehmen nach § 3 Absatz 1.</LA></DD></DL></P><P>(3) Unternehmensbasisdaten im Sinne dieses Gesetzes sind Stammdaten, Identifikationsnummern und Metadaten.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210628" doknr="BJNR250610021BJNE000402128"><metadaten><jurabk>UBRegG</jurabk><enbez>§ 4</enbez><titel format="XML">Datenübermittlung an die Registerbehörde</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Zum Zweck des Aufbaus und zur Führung des Basisregisters werden der Registerbehörde von folgenden öffentlichen Stellen folgende Daten übermittelt: <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">von den Landesjustizverwaltungen Indexdaten zu Eintragungen im Handels-, Genossenschafts-, Gesellschafts-, Partnerschafts- und Vereinsregister zu den Merkmalen nach § 3 Absatz 2, 3 und 4 Nummer 1 bis 3, soweit die Daten in dem elektronischen Informations- und Kommunikationssystem nach § 9 Absatz 1 des Handelsgesetzbuchs oder § 79 Absatz 2 Satz 2 des Bürgerlichen Gesetzbuchs gespeichert sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">von der Deutschen Gesetzlichen Unfallversicherung e. V. Daten zu den Merkmalen nach § 3 Absatz 2, 3 und 4 Nummer 1 bis 3, soweit sie aufgrund des Siebten Buches Sozialgesetzbuch gespeichert sind,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">von dem Bundeszentralamt für Steuern Daten zu den Merkmalen nach § 3 Absatz 2, 3 und 4 Nummer 1 bis 3, soweit sie aufgrund des § 139c der Abgabenordnung gespeichert sind.</LA></DD></DL></P><P>(2) Zur Pflege des Basisregisters übermitteln die öffentlichen Stellen nach Absatz 1 der Registerbehörde in den Fällen der Neugründung, Änderung oder Löschung eines Unternehmens nach § 3 Absatz 1 die Datensätze, die geänderte Daten nach § 3 Absatz 2, 3 und 4 Nummer 1 bis 3 enthalten.</P><P>(3) Zum Aufbau und zur Pflege des Basisregisters darf die Registerbehörde von der Global Legal Entity Identifier Foundation Daten zu den Merkmalen nach § 3 Absatz 2, 3 und 4 Nummer 1 bis 3 sowie die Rechtsträgerkennung (LEI) nach § 3 Absatz 3 Nummer 10 verwenden, soweit diese bei der Global Legal Entity Identifier Foundation gespeichert sind.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210628" doknr="BJNR250610021BJNE000600000"><metadaten><jurabk>UBRegG</jurabk><enbez>§ 6</enbez><titel format="XML">Datenschutzrechtliche Verantwortlichkeit</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Registerbehörde ist ab dem Zeitpunkt der Datenübermittlung nach § 4 Verantwortliche im Sinne des Artikels 4 Nummer 7 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europäischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz natürlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119 vom 4.5.2016, S. 1).</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210628" doknr="BJNR250610021BJNE000701126"><metadaten><jurabk>UBRegG</jurabk><enbez>§ 7</enbez><titel format="XML">Protokollierung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Datenübermittlungen durch die Registerbehörde werden bei der Registerbehörde protokolliert.</P><P>(2) Die Protokolldaten von natürlichen Personen, die Unternehmen nach § 3 Absatz 1 sind, dürfen ausschließlich zum Zwecke der Erfüllung der Rechenschaftspflicht nach Artikel 5 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2016/679 und der datenschutzrechtlichen Rechte der betroffenen Personen verwendet werden.</P><P>(3) Unternehmen, die keine natürlichen Personen sind, können Auskünfte über die sie betreffenden Protokolldaten verlangen.</P><P>(4) Die Protokolldaten sind von der Registerbehörde zwei Jahre aufzubewahren und danach unverzüglich zu löschen. Ist eine längere Aufbewahrung erforderlich, so sind die Gründe der Erforderlichkeit von der Registerbehörde zu dokumentieren. Abweichende gesetzliche Regelungen bleiben unberührt.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210628" doknr="BJNR250610021BJNE000800000"><metadaten><jurabk>UBRegG</jurabk><enbez>§ 8</enbez><titel format="XML">Qualitätssicherung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Registerbehörde ist für die Qualitätssicherung der Unternehmensbasisdaten hinsichtlich ihrer Vollständigkeit, Richtigkeit, Konsistenz und Aktualität verantwortlich.</P><P>(2) Zur Erfüllung der Zwecke nach § 1 Absatz 2 führt die Registerbehörde ein Verfahren zur Aufklärung von Unstimmigkeiten hinsichtlich der Vollständigkeit, Richtigkeit, Konsistenz und Aktualität von Unternehmensbasisdaten ein. Soweit solche Unstimmigkeiten in den Unternehmensbasisdaten ermittelt wurden, teilt die Registerbehörde das Prüfergebnis der betroffenen öffentlichen Stelle nach § 4 Absatz 1 mit.</P><P>(3) Die Entscheidung über die Korrektur eines Datums in ihren Registern oder sonstigen Datenbeständen treffen die öffentlichen Stellen nach § 4 Absatz 1.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210628" doknr="BJNR250610021BJNE000900000"><metadaten><jurabk>UBRegG</jurabk><enbez>§ 9</enbez><titel format="XML">Informationssicherheit</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Es sind geeignete technische und organisatorische Maßnahmen der Datensicherheit für den Betrieb des Basisregisters, die Datenübermittlungen an und durch die Registerbehörde sowie für die Protokollierung zu treffen.</P><P>(2) Die Einzelheiten nach Absatz 1 sind durch die Rechtsverordnung nach § 10 Satz 1 Nummer 2 festzulegen.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210628" doknr="BJNR250610021BJNE001101126"><metadaten><jurabk>UBRegG</jurabk><enbez>§ 11</enbez><titel format="XML">Evaluierung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Das Bundesministerium für Wirtschaft und Energie berichtet dem Deutschen Bundestag im fünften Kalenderjahr nach Inkrafttreten dieses Gesetzes über die Wirksamkeit der in diesem Gesetz enthaltenen Maßnahmen für die Erreichung der in § 1 Absatz 2 und § 2 Absatz 2 genannten Zwecke. Der Bericht wird zudem dem Bundesrat übermittelt. Dieser Bericht soll insbesondere Erkenntnisse darstellen, ob <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Identifikationsnummern nach § 3 Absatz 3 Nummer 7 bis 10 in den Registern und Datenbeständen öffentlicher Stellen durch die bundeseinheitliche Wirtschaftsnummer nach § 2 abgelöst werden können und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">durch das registerübergreifende Identitätsmanagement zu Unternehmen anhand der bundeseinheitlichen Wirtschaftsnummer nach § 2 eine ausschließlich zentrale Speicherung von Unternehmensbasisdaten bei der Registerbehörde umgesetzt werden kann.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
</dokumente>