<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001"><norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><amtabk>PatKostG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2001-12-13</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2001, 3656</zitstelle></fundstelle><kurzue>Patentkostengesetz</kurzue><langue>Gesetz über die Kosten des Deutschen Patent- und Markenamts und des Bundespatentgerichts</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 11 G v. 11.1.2026 I Nr. 9</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2002 +++)<BR/><BR/></pre>Das G wurde als Artikel 1 d. G 424-4-9/1 v. 13.12.2001 I 3656 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 30 Abs. 1 am 1.1.2002 in Kraft getreten. Vorschriften, die zum Erlass von Rechtsverordnungen ermächtigen, sind am 20.12.2001 in Kraft getreten.</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE000101301"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="XML">Geltungsbereich, Verordnungsermächtigungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Gebühren des Deutschen Patent- und Markenamts und des Bundespatentgerichts werden, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist, nach diesem Gesetz erhoben. Für Auslagen in Verfahren vor dem Bundespatentgericht ist das Gerichtskostengesetz anzuwenden.</P><P>(2) Das Bundesministerium der Justiz und für Verbraucherschutz wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf, zu bestimmen, <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">dass in Verfahren vor dem Deutschen Patent- und Markenamt neben den nach diesem Gesetz erhobenen Gebühren auch Auslagen sowie Verwaltungskosten (Gebühren und Auslagen für Bescheinigungen, Beglaubigungen, Akteneinsicht und Auskünfte und sonstige Amtshandlungen) erhoben werden und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">welche Zahlungswege für die an das Deutsche Patent- und Markenamt und das Bundespatentgericht zu zahlenden Kosten (Gebühren und Auslagen) gelten und Bestimmungen über den Zahlungstag zu treffen.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE000201377"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 2</enbez><titel format="parat">Höhe der Gebühren</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Gebühren werden nach dem Gebührenverzeichnis der Anlage zu diesem Gesetz erhoben.</P><P>(2) Für Klagen und einstweilige Verfügungen vor dem Bundespatentgericht richten sich die Gebühren nach dem Streitwert. Die Höhe der Gebühr bestimmt sich nach § 34 des Gerichtskostengesetzes. Der Mindestbetrag einer Gebühr beträgt 121 Euro. Für die Festsetzung des Streitwerts gelten die Vorschriften des Gerichtskostengesetzes entsprechend. Die Regelungen über die Streitwertherabsetzung (§ 144 des Patentgesetzes und § 26 des Gebrauchsmustergesetzes) sind entsprechend anzuwenden.</P></Content> </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE000308360"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 3</enbez><titel format="XML">Fälligkeit der Gebühren</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Gebühren werden mit der Einreichung einer Anmeldung, eines Antrags oder durch die Vornahme einer sonstigen Handlung oder mit der Abgabe der entsprechenden Erklärung zu Protokoll fällig, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist. Eine sonstige Handlung im Sinn dieses Gesetzes ist insbesondere <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Einlegung von Rechtsbehelfen und Rechtsmitteln;</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der Antrag auf gerichtliche Entscheidung nach § 61 Abs. 2 des Patentgesetzes;</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Erklärung eines Beitritts zum Einspruchsverfahren;</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Einreichung einer Klage;</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Änderung einer Anmeldung oder eines Antrags, wenn sich dadurch eine höhere Gebühr für das Verfahren oder die Entscheidung ergibt.</LA></DD></DL>Die Gebühr für die erfolglose Rüge wegen Verletzung des Anspruchs auf rechtliches Gehör wird mit der Bekanntgabe der Entscheidung fällig. Ein hilfsweise gestellter Antrag wird zur Bemessung der Gebührenhöhe dem Hauptantrag hinzugerechnet, soweit eine Entscheidung über ihn ergeht; soweit Haupt- und Hilfsantrag denselben Gegenstand betreffen, wird die Höhe der Gebühr nur nach dem Antrag bemessen, der zur höheren Gebühr führt. Legt der Erinnerungsführer gemäß § 64 Abs. 6 Satz 2 des Markengesetzes Beschwerde ein, hat er eine Beschwerdegebühr nicht zu entrichten.</P><P>(2) Die Jahresgebühren für Patente und Patentanmeldungen und die Aufrechterhaltungsgebühren für Gebrauchsmuster und eingetragene Designs sind jeweils für die folgende Schutzfrist am letzten Tag des Monats fällig, der durch seine Benennung dem Monat entspricht, in den der Anmeldetag fällt. Wird ein Gebrauchsmuster oder ein Design erst nach Beendigung der ersten oder einer folgenden Schutzfrist eingetragen, so ist die Aufrechterhaltungsgebühr am letzten Tag des Monats fällig, in dem die Eintragung in das Register erfolgt ist. Die Jahresgebühren für Schutzzertifikate werden am letzten Tag des Monats fällig, der durch seine Benennung dem Monat entspricht, in den der Laufzeitbeginn fällt. Wird das Schutzzertifikat erst nach Ablauf des Grundpatents erteilt, wird die Jahresgebühr für die bis dahin abgelaufenen Schutzfristen am letzten Tag des Monats fällig, in den der Tag der Erteilung fällt; die Fälligkeit der Jahresgebühren für nachfolgende Schutzfristen richtet sich nach Satz 3.</P><P>(3) Die Verlängerungsgebühren für Marken sind jeweils für die folgende Schutzfrist sechs Monate vor dem Ablauf der Schutzdauer gemäß § 47 Absatz 1 des Markengesetzes fällig. Wird eine Marke erst nach Beendigung der ersten oder einer folgenden Schutzfrist eingetragen, so ist die Verlängerungsgebühr am letzten Tag des Monats fällig, in dem die Eintragung in das Register erfolgt ist.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE000400305"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 4</enbez><titel format="parat">Kostenschuldner</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Zur Zahlung der Kosten ist verpflichtet, <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wer die Amtshandlung veranlasst oder zu wessen Gunsten sie vorgenommen wird;</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wem durch Entscheidung des Deutschen Patent- und Markenamts oder des Bundespatentgerichts die Kosten auferlegt sind;</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wer die Kosten durch eine gegenüber dem Deutschen Patent- und Markenamt oder dem Bundespatentgericht abgegebene oder dem Deutschen Patent- und Markenamt oder dem Bundespatentgericht mitgeteilte Erklärung übernommen hat;</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wer für die Kostenschuld eines anderen kraft Gesetzes haftet.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Mehrere Kostenschuldner haften als Gesamtschuldner.</P><P>(3) Soweit ein Kostenschuldner auf Grund von Absatz 1 Nr. 2 und 3 haftet, soll die Haftung eines anderen Kostenschuldners nur geltend gemacht werden, wenn eine Zwangsvollstreckung in das bewegliche Vermögen des ersteren erfolglos geblieben ist oder aussichtslos erscheint. Soweit einem Kostenschuldner, der auf Grund von Absatz 1 Nr. 2 haftet, Verfahrenskostenhilfe bewilligt ist, soll die Haftung eines anderen Kostenschuldners nicht geltend gemacht werden. Bereits gezahlte Beträge sind zu erstatten.</P></Content> </text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE000511360"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 5</enbez><titel format="XML">Vorauszahlung, Vorschuss</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) In Verfahren vor dem Deutschen Patent- und Markenamt soll die Bearbeitung erst nach Zahlung der Gebühr für das Verfahren erfolgen; das gilt auch, wenn Anträge geändert werden. Satz 1 gilt nicht für die Anträge auf Weiterleitung einer Anmeldung an das Amt der Europäischen Union für geistiges Eigentum nach § 62 des Designgesetzes und die Anträge auf Weiterleitung internationaler Anmeldungen an das Internationale Büro der Weltorganisation für geistiges Eigentum nach § 68 des Designgesetzes. In Verfahren vor dem Bundespatentgericht soll die Klage erst nach Zahlung der Gebühr für das Verfahren zugestellt werden; bei Vorliegen eines gültigen SEPA-Basislastschriftmandats mit Angaben zum Verwendungszweck soll die Klage sofort zugestellt werden. Im Fall eines Beitritts zum Einspruch im Beschwerdeverfahren oder eines Beitritts zum Einspruch im Fall der gerichtlichen Entscheidung nach § 61 Absatz 2 des Patentgesetzes soll vor Zahlung der Gebühr keine gerichtliche Handlung vorgenommen werden.</P><P>(2) Die Jahresgebühren für Patente und Patentanmeldungen und die Aufrechterhaltungsgebühren für Gebrauchsmuster und eingetragene Designs dürfen frühestens ein Jahr vor Eintritt der Fälligkeit vorausgezahlt werden, soweit nichts anderes bestimmt ist. Die Verlängerungsgebühren für Marken dürfen frühestens sechs Monate vor Eintritt der Fälligkeit vorausgezahlt werden. Die Jahresgebühren für Schutzzertifikate dürfen schon früher als ein Jahr vor Eintritt der Fälligkeit vorausgezahlt werden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE000604140"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 6</enbez><titel format="XML">Zahlungsfristen, Folgen der Nichtzahlung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Ist für die Stellung eines Antrags oder die Vornahme einer sonstigen Handlung durch Gesetz eine Frist bestimmt, so ist innerhalb dieser Frist auch die Gebühr zu zahlen. Alle übrigen Gebühren sind innerhalb von drei Monaten ab Fälligkeit (§ 3 Abs. 1) zu zahlen, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist.</P><P>(2) Wird eine Gebühr nach Absatz 1 nicht, nicht vollständig oder nicht rechtzeitig gezahlt, so gilt die Anmeldung oder der Antrag als zurückgenommen, oder die Handlung als nicht vorgenommen, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist.</P><P>(3) Absatz 2 ist auf Weiterleitungsgebühren (Nummern 335 100, 344 100 und 345 100) nicht anwendbar.</P><P>(4) Zahlt der Erinnerungsführer die Gebühr für das Erinnerungsverfahren nicht, nicht rechtzeitig oder nicht vollständig, so gilt auch die von ihm nach § 64 Abs. 6 Satz 2 des Markengesetzes eingelegte Beschwerde als zurückgenommen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE000704360"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 7</enbez><titel format="XML">Zahlungsfristen für Jahres-, Aufrechterhaltungs- und Schutzrechtsverlängerungsgebühren, Verspätungszuschlag</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Jahresgebühren für Patente, Schutzzertifikate und Patentanmeldungen und die Aufrechterhaltungsgebühren für Gebrauchsmuster und eingetragene Designs sind bis zum Ablauf des zweiten Monats nach Fälligkeit zu zahlen. Wird die Gebühr innerhalb dieser Frist nicht gezahlt, so kann sie mit dem Verspätungszuschlag noch bis zum Ablauf des sechsten Monats nach Fälligkeit gezahlt werden.</P><P>(2) Für eingetragene Designs ist bei Aufschiebung der Bildbekanntmachung die Erstreckungsgebühr innerhalb der Aufschiebungsfrist (§ 21 Absatz 1 Satz 1 des Designgesetzes) zu zahlen.</P><P>(3) Die Verlängerungsgebühren für Marken sind innerhalb eines Zeitraums von sechs Monaten nach Fälligkeit zu zahlen. Wird die Gebühr nicht innerhalb dieser Frist gezahlt, so kann die Gebühr mit dem Verspätungszuschlag noch innerhalb einer Nachfrist von sechs Monaten nach Ablauf der Schutzdauer gemäß § 47 Absatz 1 des Markengesetzes gezahlt werden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE000802301"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 8</enbez><titel format="parat">Kostenansatz</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Kosten werden angesetzt: <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">beim Deutschen Patent- und Markenamt<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei Einreichung einer Anmeldung,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei Einreichung eines Antrags,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">im Fall eines Beitritts zum Einspruchsverfahren,</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei Einreichung eines Antrags auf gerichtliche Entscheidung nach § 61 Abs. 2 des Patentgesetzes sowie</LA></DD> <DT>e)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei Einlegung eines Rechtsbehelfs oder Rechtsmittels,</LA></DD> </DL></LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">beim Bundespatentgericht<DL Font="normal" Type="arabic"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei Einreichung einer Klage,</LA></DD> <DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei Einreichung eines Antrags auf Erlass einer einstweiligen Verfügung,</LA></DD> <DT>c)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">im Fall eines Beitritts zum Einspruch im Beschwerdeverfahren oder im Verfahren nach § 61 Abs. 2 des Patentgesetzes sowie</LA></DD> <DT>d)</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei einer erfolglosen Rüge wegen Verletzung des Anspruchs auf rechtliches Gehör,</LA></DD> </DL></LA></DD> </DL>auch wenn sie bei einem ersuchten Gericht oder einer ersuchten Behörde entstanden sind.</P><P>(2) Die Stelle, die die Kosten angesetzt hat, trifft auch die Entscheidungen nach den §§ 9 und 10.</P></Content> </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE000900305"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 9</enbez><titel format="parat">Unrichtige Sachbehandlung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Kosten, die bei richtiger Behandlung der Sache nicht entstanden wären, werden nicht erhoben.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE001002301"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 10</enbez><titel format="parat">Rückzahlung von Kosten, Wegfall der Gebühr</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Vorausgezahlte Gebühren, die nicht mehr fällig werden können, und nicht verbrauchte Auslagenvorschüsse werden erstattet. Die Rückerstattung von Teilbeträgen der Jahresgebühr Nummer 312 205 bis 312 207 des Gebührenverzeichnisses ist ausgeschlossen.</P><P>(2) Gilt eine Anmeldung oder ein Antrag als zurückgenommen (§ 6 Abs. 2) oder auf Grund anderer gesetzlicher Bestimmungen als zurückgenommen oder erlischt ein Schutzrecht, weil die Gebühr nicht oder nicht vollständig gezahlt wurde, so entfällt die Gebühr, wenn die beantragte Amtshandlung nicht vorgenommen wurde.</P></Content> </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE001101301"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 11</enbez><titel format="parat">Erinnerung, Beschwerde</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Über Erinnerungen des Kostenschuldners gegen den Kostenansatz oder gegen Maßnahmen nach § 5 Abs. 1 entscheidet die Stelle, die die Kosten angesetzt hat. Sie kann ihre Entscheidung von Amts wegen ändern. Die Erinnerung ist schriftlich oder zu Protokoll der Geschäftsstelle bei der Stelle einzulegen, die die Kosten angesetzt hat.</P><P>(2) Gegen die Entscheidung des Deutschen Patent- und Markenamts über die Erinnerung kann der Kostenschuldner Beschwerde einlegen. Die Beschwerde ist nicht an eine Frist gebunden und ist schriftlich oder zu Protokoll der Geschäftsstelle beim Deutschen Patent- und Markenamt einzulegen. Erachtet das Deutsche Patent- und Markenamt die Beschwerde für begründet, so hat es ihr abzuhelfen. Wird der Beschwerde nicht abgeholfen, so ist sie dem Bundespatentgericht vorzulegen.</P><P>(3) Eine Beschwerde gegen die Entscheidungen des Bundespatentgerichts über den Kostenansatz findet nicht statt.</P></Content>  </text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE001201377"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 12</enbez><titel format="parat">Verjährung, Verzinsung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Für die Verjährung und Verzinsung der Kostenforderungen und der Ansprüche auf Erstattung von Kosten gilt § 5 des Gerichtskostengesetzes entsprechend.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE001302360"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 13</enbez><titel format="XML">Anwendung der bisherigen Gebührensätze</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Auch nach dem Inkrafttreten eines geänderten Gebührensatzes sind die vor diesem Zeitpunkt geltenden Gebührensätze weiter anzuwenden, <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wenn die Fälligkeit der Gebühr vor dem Inkrafttreten des geänderten Gebührensatzes liegt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wenn für die Zahlung einer Gebühr durch Gesetz eine Zahlungsfrist festgelegt ist und das für den Beginn der Frist maßgebliche Ereignis vor dem Inkrafttreten des geänderten Gebührensatzes liegt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wenn die Zahlung einer nach dem Inkrafttreten des geänderten Gebührensatzes fälligen Gebühr auf Grund bestehender Vorauszahlungsregelungen vor Inkrafttreten des geänderten Gebührensatzes erfolgt ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Bei Prüfungsanträgen nach § 44 des Patentgesetzes und Rechercheanträgen nach § 43 des Patentgesetzes, § 11 des Erstreckungsgesetzes und § 7 des Gebrauchsmustergesetzes sind die bisherigen Gebührensätze nur weiter anzuwenden, wenn der Antrag und die Gebührenzahlung vor Inkrafttreten eines geänderten Gebührensatzes eingegangen sind.</P><P>(3) Bei Widersprüchen nach § 42 des Markengesetzes findet Absatz 1 Nummer 2 und 3 keine Anwendung.</P><P>(4) Wird eine innerhalb von drei Monaten nach dem Inkrafttreten eines geänderten Gebührensatzes fällig werdende Gebühr nach den bisherigen Gebührensätzen rechtzeitig gezahlt, so kann der Unterschiedsbetrag bis zum Ablauf einer vom Deutschen Patent- und Markenamt oder Bundespatentgericht zu setzenden Frist nachgezahlt werden. Wird der Unterschiedsbetrag innerhalb der gesetzten Frist nachgezahlt, so gilt die Gebühr als rechtzeitig gezahlt. Ein Verspätungszuschlag wird in diesen Fällen nicht erhoben.</P><P>(5) Verfahrenshandlungen, die eine Anmeldung oder einen Antrag ändern, wirken sich nicht auf die Höhe der Gebühr aus, wenn die Gebühr zur Zeit des verfahrenseinleitenden Antrages nicht nach dessen Umfang bemessen wurde.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE001401360"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 14</enbez><titel format="XML">Übergangsvorschriften aus Anlass des Inkrafttretens dieses Gesetzes</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die bisherigen Gebührensätze der Anlage zu § 1 (Gebührenverzeichnis) des Patentgebührengesetzes vom 18. August 1976 in der durch Artikel 10 des Gesetzes vom 22. Dezember 1999 (BGBl. I S. 2534) geänderten Fassung, sind auch nach dem 1. Januar 2002 weiter anzuwenden, <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wenn die Fälligkeit der Gebühr vor dem 1. Januar 2002 liegt oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wenn für die Zahlung einer Gebühr durch Gesetz eine Zahlungsfrist festgelegt ist und das für den Beginn der Frist maßgebliche Ereignis vor dem 1. Januar 2002 liegt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wenn die Zahlung einer nach dem 1. Januar 2002 fälligen Gebühr auf Grund bestehender Vorauszahlungsregelungen vor dem 1. Januar 2002 erfolgt ist.</LA></DD></DL>Ist in den Fällen des Satzes 1 Nr. 1 nach den bisher geltenden Vorschriften für den Beginn der Zahlungsfrist die Zustellung einer Gebührenbenachrichtigung erforderlich und ist diese vor dem 1. Januar 2002 nicht erfolgt, so kann die Gebühr noch bis zum 31. März 2002 gezahlt werden.</P><P>(2) In den Fällen, in denen am 1. Januar 2002 nach den bisher geltenden Vorschriften lediglich die Jahres-, Aufrechterhaltungs- und Schutzrechtsverlängerungsgebühren, aber noch nicht die Verspätungszuschläge fällig sind, richtet sich die Höhe und die Fälligkeit des Verspätungszuschlages nach § 7 Abs. 1 mit der Maßgabe, dass die Gebühren mit dem Verspätungszuschlag noch bis zum 30. Juni 2002 gezahlt werden können.</P><P>(3) Die bisher geltenden Gebührensätze sind für eingetragene Designs und typographische Schriftzeichen, die vor dem 1. Januar 2002 angemeldet worden sind, nur dann weiter anzuwenden, wenn zwar die jeweilige Schutzdauer oder Frist nach § 8b Abs. 2 Satz 1 des Geschmacksmustergesetzes vor dem 1. Januar 2002 abgelaufen ist, jedoch noch nicht die Frist zur Zahlung der Verlängerungs- oder Erstreckungsgebühr mit Verspätungszuschlag, mit der Maßgabe, dass die Gebühren mit dem Verspätungszuschlag noch bis zum 30. Juni 2002 gezahlt werden können.</P><P>(4) Bei Prüfungsanträgen nach § 44 des Patentgesetzes und Rechercheanträgen nach § 43 des Patentgesetzes, § 11 des Erstreckungsgesetzes und § 7 des Gebrauchsmustergesetzes sind die bisherigen Gebührensätze nur weiter anzuwenden, wenn der Antrag und die Gebührenzahlung vor dem 1. Januar 2002 eingegangen sind.</P><P>(5) Wird eine innerhalb von drei Monaten nach dem 1. Januar 2002 fällig werdende Gebühr nach den bisherigen Gebührensätzen rechtzeitig gezahlt, so kann der Unterschiedsbetrag bis zum Ablauf einer vom Deutschen Patent- und Markenamt oder Bundespatentgericht zu setzenden Frist nachgezahlt werden. Wird der Unterschiedsbetrag innerhalb der gesetzten Frist nachgezahlt, so gilt die Gebühr als rechtzeitig gezahlt. Ein Verspätungszuschlag wird in diesen Fällen nicht erhoben.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210644" doknr="BJNR365610001BJNE001701360"><metadaten><jurabk>PatKostG</jurabk><enbez>§ 15</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content/></text><fussnoten/></textdaten></norm>
</dokumente>