<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956"><norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><amtabk>WPflG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">1956-07-21</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>1956, 651</zitstelle></fundstelle><langue>Wehrpflichtgesetz</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Neuf</standtyp><standkommentar>Neugefasst durch Bek. v. 15.8.2011 I 1730;</standkommentar></standangabe><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>zuletzt geändert durch Art. 1 G v. 22.12.2025 I Nr. 370</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis Geltung ab: 1.1.1984 +++)<BR/>(+++ Maßgaben aufgrund des EinigVtr vgl. WehrPflG Anhang EV, nicht mehr <BR/>     anzuwenden gem. Art. 1 Nr. 13 Buchst. b DBuchst. aa G v. 21.1.2013 I 91   <BR/>     mWv 29.1.2013 +++)<BR/><BR/></pre>Legalabkürzung: Eingef. durch Art. 1 Nr. 1 G v. 20.12.2001 I 4013 mWv 1.1.2002</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNG000108310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>010</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 1</gliederungsbez><gliederungstitel>Wehrpflicht</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNG000208310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>010010</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Unterabschnitt 1</gliederungsbez><gliederungstitel>Umfang der Wehrpflicht</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE001810310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="XML">Allgemeine Wehrpflicht</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Wehrpflichtig sind alle Männer vom vollendeten 18. Lebensjahr an, die Deutsche im Sinne des Grundgesetzes sind und <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>ihren ständigen Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland haben oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>ihren ständigen Aufenthalt außerhalb der Bundesrepublik Deutschland haben und entweder <DL Type="alpha"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA>ihren früheren ständigen Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland hatten oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA>einen Pass oder eine Staatsangehörigkeitsurkunde der Bundesrepublik Deutschland besitzen oder sich auf andere Weise ihrem Schutz unterstellt haben.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(2) Die Wehrpflicht ruht, solange Wehrpflichtige ihren ständigen Aufenthalt und ihre Lebensgrundlage außerhalb der Bundesrepublik Deutschland haben, wenn Tatsachen die Annahme rechtfertigen, dass sie beabsichtigen, ihren ständigen Aufenthalt im Ausland beizubehalten.</P><P>(3) Die Wehrpflicht ruht nicht, wenn Wehrpflichtige ihren ständigen Aufenthalt <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>während des Wehrdienstes aus der Bundesrepublik Deutschland hinausverlegen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>ohne die nach § 3 Absatz 2 erforderliche Genehmigung aus der Bundesrepublik Deutschland hinausverlegen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>aus der Bundesrepublik Deutschland hinausverlegen, ohne sie zu verlassen.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE002117377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 3</enbez><titel format="XML">Inhalt und Dauer der Wehrpflicht</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Wehrpflicht wird durch den Wehrdienst oder im Falle des § 1 des Kriegsdienstverweigerungsgesetzes durch den Zivildienst erfüllt. Sie umfasst die Pflicht, sich zu melden, vorzustellen, nach Maßgabe dieses Gesetzes Auskünfte zu erteilen und Unterlagen vorzulegen, sich auf die geistige und körperliche Tauglichkeit und auf die Eignung für die Verwendungen in den Streitkräften untersuchen zu lassen sowie zum Gebrauch im Wehrdienst bestimmte Bekleidungs- und Ausrüstungsstücke zu übernehmen und entsprechend dem Einberufungsbescheid zum Dienstantritt mitzubringen.</P><P>(2) Männliche Personen haben nach Vollendung des 17. Lebensjahres eine Genehmigung des zuständigen Karrierecenters der Bundeswehr einzuholen, wenn sie die Bundesrepublik Deutschland länger als drei Monate verlassen wollen, ohne dass die Voraussetzungen des § 1 Absatz 2 bereits vorliegen. Das Gleiche gilt, wenn sie über einen genehmigten Zeitraum hinaus außerhalb der Bundesrepublik Deutschland verbleiben wollen oder einen nicht genehmigungspflichtigen Aufenthalt außerhalb der Bundesrepublik Deutschland über drei Monate ausdehnen wollen. Die Genehmigung ist für den Zeitraum zu erteilen, in dem die männliche Person für eine Einberufung zum Wehrdienst nicht heransteht. Über diesen Zeitraum hinaus ist sie zu erteilen, soweit die Versagung für die männliche Person eine besondere – im Bereitschafts-, Spannungs- oder Verteidigungsfall eine unzumutbare – Härte bedeuten würde; § 12 Absatz 6 ist entsprechend anzuwenden. Das Bundesministerium der Verteidigung kann Ausnahmen von der Genehmigungspflicht zulassen.</P><P>(3) Die Wehrpflicht endet mit Ablauf des Jahres, in dem der Wehrpflichtige das 45. Lebensjahr vollendet.</P><P>(4) Bei Offizieren und Unteroffizieren endet die Wehrpflicht mit Ablauf des Jahres, in dem sie das 60. Lebensjahr vollenden.</P><P>(5) Im Spannungs- oder Verteidigungsfall endet die Wehrpflicht mit Ablauf des Jahres, in dem der Wehrpflichtige das 60. Lebensjahr vollendet.</P></Content></text><fussnoten><Content><P>(+++ Hinweis: § 3 Abs. 2: Vgl. Bek. v. 9.4.2026 BAnz AT 16.04.2026 B3 +++)</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNG000308310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>010020</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Unterabschnitt 2</gliederungsbez><gliederungstitel>Wehrdienst</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE002910310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 7</enbez><titel format="XML">Anrechnung von freiwillig geleistetem Wehrdienst und von geleistetem Zivildienst</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der auf Grund freiwilliger Verpflichtung in der Bundeswehr geleistete Wehrdienst ist auf den Grundwehrdienst anzurechnen; er kann auch auf Wehrübungen angerechnet werden.</P><P>(2) Wehrpflichtige, die auf ihre Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer verzichtet haben oder denen die Berechtigung, den Kriegsdienst mit der Waffe zu verweigern, rechtskräftig aberkannt worden ist, werden im Frieden nicht zum Wehrdienst herangezogen, wenn sie Zivildienst von der in § 24 Absatz 2 des Zivildienstgesetzes bestimmten Dauer geleistet haben. Wird der Zivildienst vorzeitig beendet, ist die im Zivildienst zurückgelegte Zeit auf den Wehrdienst anzurechnen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE003011377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 8</enbez><titel format="XML">Wehrdienst außerhalb der Bundeswehr; Anrechnung von Wehrdienst und anderen Diensten außerhalb der Bundeswehr</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Wehrpflichtige dürfen sich nur mit Zustimmung des Bundesministeriums der Verteidigung zu einem Wehrdienst außerhalb der Bundeswehr verpflichten. Dies gilt nicht bei Wehrdienst, der auf Grund gesetzlicher Vorschrift des Aufenthaltsstaates zu leisten ist.</P><P>(2) Das Bundesministerium der Verteidigung kann im Einzelfall außerhalb der Bundeswehr geleisteten Wehrdienst oder anstelle des Wehrdienstes geleisteten anderen Dienst auf den Wehrdienst nach diesem Gesetz ganz oder zum Teil anrechnen. Der Wehrdienst oder der anstelle des Wehrdienstes geleistete andere Dienst soll angerechnet werden, wenn er auf Grund gesetzlicher Vorschrift geleistet worden ist; dies gilt auch, wenn das Bundesministerium der Verteidigung dem Wehrdienst außerhalb der Bundeswehr zugestimmt hat.</P><P>(3) Das Bundesministerium der Verteidigung kann die in den Absätzen 1 und 2 genannten Befugnisse auf eine nachgeordnete Stelle übertragen.</P><P>(4) Die Anträge auf Zustimmung zur Ableistung von Wehrdienst außerhalb der Bundeswehr und auf Anrechnung des dort geleisteten Wehrdienstes oder des anstelle des Wehrdienstes geleisteten anderen Dienstes sind beim Karrierecenter der Bundeswehr zu stellen. Das Karrierecenter der Bundeswehr kann zum Nachweis des Wehrdienstes außerhalb der Bundeswehr oder des anstelle des Wehrdienstes geleisteten anderen Dienstes eine Versicherung des Wehrpflichtigen an Eides statt verlangen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE003111310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 8a</enbez><titel format="XML">Tauglichkeitsgrade; Verwendungsgrade</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Folgende Tauglichkeitsgrade werden festgesetzt: <DL Type="Dash"><DT>–</DT><DD Font="normal"><LA>wehrdienstfähig,</LA></DD><DT>–</DT><DD Font="normal"><LA>vorübergehend nicht wehrdienstfähig,</LA></DD><DT>–</DT><DD Font="normal"><LA>nicht wehrdienstfähig.</LA></DD></DL></P><P>(2) Wehrdienstfähige Wehrpflichtige sind nach Maßgabe des ärztlichen Urteils voll verwendungsfähig oder verwendungsfähig mit Einschränkung für bestimmte Tätigkeiten. Im Rahmen ihrer Verwendungsfähigkeit stehen sie für den Wehrdienst zur Verfügung, soweit dieses Gesetz nichts anderes bestimmt.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNG000408310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>010030</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Unterabschnitt 3</gliederungsbez><gliederungstitel>Wehrdienstausnahmen</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE003208310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 9</enbez><titel format="XML">Wehrdienstunfähigkeit</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Zum Wehrdienst wird nicht herangezogen, wer nicht wehrdienstfähig ist.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE003315377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 10</enbez><titel format="XML">Ausschluss vom Wehrdienst</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Vom Wehrdienst ist ausgeschlossen, <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wer durch ein deutsches Gericht wegen eines Verbrechens zu Freiheitsstrafe von mindestens einem Jahr oder wegen einer vorsätzlichen Tat, die nach den Vorschriften über Friedensverrat, Hochverrat, Gefährdung des demokratischen Rechtsstaates oder Landesverrat, Gefährdung der äußeren Sicherheit oder Volksverhetzung strafbar ist, zu Freiheitsstrafe von sechs Monaten oder mehr verurteilt worden ist, es sei denn, dass die Eintragung über die Verurteilung im Zentralregister getilgt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wer infolge Richterspruchs die Fähigkeit zur Bekleidung öffentlicher Ämter nicht besitzt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wer einer Maßregel der Besserung und Sicherung nach den §§ 64, 66, 66a oder 66b des Strafgesetzbuches unterworfen ist, solange die Maßregel nicht erledigt ist,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wer unveränderliche Merkmale des Erscheinungsbilds aufweist, die mit den Vorgaben der Rechtsverordnung nach § 4 Absatz 4 des Soldatengesetzes nicht vereinbar sind.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE003515310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 12</enbez><titel format="XML">Zurückstellung vom Wehrdienst</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Vom Wehrdienst wird zurückgestellt, <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>wer vorübergehend nicht wehrdienstfähig ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>wer, abgesehen von den Fällen des § 10, Freiheitsstrafe, Strafarrest, Jugendstrafe oder Jugendarrest verbüßt, sich in Untersuchungshaft befindet oder nach § 63 des Strafgesetzbuches in einem psychiatrischen Krankenhaus untergebracht ist.</LA></DD></DL></P><P>(1a) Vom Wehrdienst wird ferner zurückgestellt, wer auf Grund eines völkerrechtlichen Vertrages für die Dauer einer Tätigkeit in einer internationalen Behörde nicht zum Wehrdienst herangezogen werden kann.</P><P>(2) Vom Wehrdienst werden Wehrpflichtige, die sich auf das geistliche Amt (§ 11) vorbereiten, auf Antrag zurückgestellt. Hierzu sind beizubringen: <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>der Nachweis eines ordentlichen theologischen Studiums oder einer ordentlichen theologischen Ausbildung und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>eine Erklärung des zuständigen Landeskirchenamtes, der bischöflichen Behörde, des Ordensoberen oder der entsprechenden Oberbehörde einer anderen Religionsgemeinschaft, dass sich der Wehrpflichtige auf das geistliche Amt vorbereitet.</LA></DD></DL></P><P>(3) Hat ein Wehrpflichtiger seiner Aufstellung für die Wahl zum Deutschen Bundestag, zu einem Landtag oder zum Europäischen Parlament zugestimmt, so ist er bis zur Wahl zurückzustellen. Hat er die Wahl angenommen, so kann er für die Dauer des Mandats nur auf seinen Antrag einberufen werden.</P><P>(4) Vom Wehrdienst soll ein Wehrpflichtiger auf Antrag zurückgestellt werden, wenn die Heranziehung zum Wehrdienst für ihn wegen persönlicher, insbesondere häuslicher, wirtschaftlicher oder beruflicher Gründe eine besondere Härte bedeuten würde. Eine solche liegt in der Regel vor, <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>wenn im Falle der Einberufung des Wehrpflichtigen <DL Type="alpha"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA>die Versorgung seiner Familie, hilfsbedürftiger Angehöriger oder anderer hilfsbedürftiger Personen, für deren Lebensunterhalt er aus rechtlicher oder sittlicher Verpflichtung aufzukommen hat, gefährdet würde oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA>für Verwandte ersten Grades besondere Notstände zu erwarten sind,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>wenn der Wehrpflichtige für die Erhaltung und Fortführung eines eigenen Betriebes unentbehrlich ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>wenn die Einberufung des Wehrpflichtigen <DL Type="alpha"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA>eine zu einem schulischen Abschluss führende Ausbildung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA>ein Hochschulstudium, bei dem zum vorgesehenen Diensteintritt das dritte Semester erreicht ist,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font="normal"><LA>einen zum vorgesehenen Diensteintritt begonnenen dualen Bildungsgang (Studium mit studienbegleitender betrieblicher Ausbildung), dessen Regelstudienzeit acht Semester nicht überschreitet und bei dem das Studium spätestens drei Monate nach Beginn der betrieblichen Ausbildung aufgenommen wird,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font="normal"><LA>einen zum vorgesehenen Diensteintritt zu einem Drittel absolvierten sonstigen Ausbildungsabschnitt oder</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font="normal"><LA>eine bereits begonnene Berufsausbildung</LA></DD></DL>unterbrechen oder die Aufnahme einer rechtsverbindlich zugesagten oder vertraglich gesicherten Berufsausbildung verhindern würde.</LA></DD></DL></P><P>(5) Vom Wehrdienst kann ein Wehrpflichtiger ferner zurückgestellt werden, wenn gegen ihn ein Strafverfahren anhängig ist, in dem Freiheitsstrafe, Strafarrest, Jugendstrafe oder eine freiheitsentziehende Maßregel der Besserung und Sicherung zu erwarten ist, oder wenn seine Einberufung die militärische Ordnung oder das Ansehen der Bundeswehr ernstlich gefährden würde.</P><P>(6) In den Fällen des Absatzes 4, ausgenommen Satz 2 Nummer 1 Buchstabe b, Nummer 3, sowie des Absatzes 7, darf der Wehrpflichtige vom Grundwehrdienst höchstens so lange zurückgestellt werden, dass er noch vor der für ihn nach § 5 Absatz 1 Satz 2 und 3 maßgebenden Altersgrenze einberufen werden kann. In Ausnahmefällen, in denen die Einberufung eine unzumutbare Härte bedeuten würde, kann er auch darüber hinaus zurückgestellt werden.</P><P>(7) Vom Wehrdienst soll ein Wehrpflichtiger auf Antrag auch zurückgestellt werden, wenn er für die Erhaltung und Fortführung des elterlichen Betriebes oder des Betriebes seines Arbeitgebers oder für die ordnungsgemäße Aufgabenerfüllung seiner Dienstbehörde unentbehrlich ist. In diesem Fall sind die Eltern, der Arbeitgeber oder die Dienstbehörde des Wehrpflichtigen antragsberechtigt und verpflichtet, den Wegfall der Voraussetzungen für die Unentbehrlichkeit der zuständigen Wehrersatzbehörde anzuzeigen. Die Zurückstellung bedarf der Zustimmung des Wehrpflichtigen. Die Einberufung des Wehrpflichtigen ist bis zur Entscheidung über den Antrag auszusetzen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE003611377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 13</enbez><titel format="XML">Unabkömmlichstellung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Zum Ausgleich des personellen Kräftebedarfs für die Aufgaben der Bundeswehr und andere Aufgaben kann ein Wehrpflichtiger im Spannungs- oder Verteidigungsfall im öffentlichen Interesse für den Wehrdienst unabkömmlich gestellt werden, wenn und solange er für die von ihm ausgeübte Tätigkeit nicht entbehrt werden kann.</P><P>(2) Über die Unabkömmlichstellung entscheidet die Wehrersatzbehörde auf Vorschlag der zuständigen Verwaltungsbehörde. Das Vorschlagsrecht steht auch den Kirchen und Religionsgemeinschaften, soweit sie Körperschaften des öffentlichen Rechts sind, für ihre Bediensteten zu. Die Zuständigkeit und das Verfahren regelt eine Rechtsverordnung. In der Rechtsverordnung kann die Befugnis zur Bestimmung der zuständigen Behörden auf oberste Bundesbehörden oder auf die Landesregierungen mit der Befugnis zur Weiterübertragung auf oberste Landesbehörden übertragen werden; die nach dieser Verordnung vorschlagsberechtigte oberste Bundesbehörde oder die Landesregierung kann, soweit Landesrecht dies zulässt, das Vorschlagsrecht auch durch allgemeine Verwaltungsvorschrift regeln. Die Rechtsverordnung regelt auch, wie Meinungsverschiedenheiten zwischen der Wehrersatzbehörde und der vorschlagenden Verwaltungsbehörde unter Abwägung der verschiedenen Belange auszugleichen sind. Die Rechtsverordnung regelt ferner, für welche Fristen die Unabkömmlichstellung ausgesprochen werden kann und welche sachverständigen Stellen der öffentlichen Verwaltung und Wirtschaft zu hören sind.</P><P>(3) Die Dienstbehörde oder der Arbeitgeber des Wehrpflichtigen ist verpflichtet, den Wegfall der Voraussetzungen für die Unabkömmlichstellung der zuständigen Wehrersatzbehörde anzuzeigen. Wehrpflichtige, die in keinem Arbeits- oder Dienstverhältnis stehen, haben den Wegfall der Voraussetzungen selbst anzuzeigen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE003813310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 13b</enbez><titel format="XML">Entwicklungsdienst</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Wehrpflichtige werden bis zur Vollendung des 28. Lebensjahres nicht zum Wehrdienst herangezogen, wenn sie sich gegenüber einem nach § 2 des Entwicklungshelfer-Gesetzes anerkannten Träger des Entwicklungsdienstes im Rahmen des Bedarfs dieses Trägers vertraglich zur Leistung eines mindestens zweijährigen Entwicklungsdienstes verpflichtet haben, sich in angemessener Weise für die spätere Tätigkeit als Entwicklungshelfer fortbilden und das Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung dies bestätigt.</P><P>(2) Wehrpflichtige werden ferner nicht zum Wehrdienst herangezogen, wenn und solange sie die Voraussetzungen des § 1 Absatz 1 oder Absatz 2 des Entwicklungshelfer-Gesetzes erfüllen.</P><P>(3) Haben Wehrpflichtige Entwicklungsdienst von der in Absatz 1 genannten Mindestdauer geleistet, so erlischt ihre Pflicht, Grundwehrdienst zu leisten. Wird der Entwicklungsdienst aus Gründen, die der Wehrpflichtige nicht zu vertreten hat, vorzeitig beendet, so ist die im Entwicklungsdienst zurückgelegte Zeit, soweit sie die Zeit übersteigt, die der Grundwehrdienst dauert, auf den Wehrdienst anzurechnen.</P><P>(4) Die Träger des Entwicklungsdienstes sind verpflichtet, das Vorliegen sowie den Wegfall der Voraussetzungen für die Nichtheranziehung von Wehrpflichtigen der zuständigen Wehrersatzbehörde anzuzeigen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNG000508310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>020</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 2</gliederungsbez><gliederungstitel>Wehrersatzwesen</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE004114377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 16</enbez><titel format="XML">Zweck der Musterung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Ungediente Wehrpflichtige werden vor der Heranziehung zum Wehrdienst gemustert.</P><P>(2) Durch die Musterung entscheiden die Karrierecenter der Bundeswehr, welche ungedienten Wehrpflichtigen für den Wehrdienst zur Verfügung stehen. Weiterhin können Feststellungen über die Eignung der Wehrpflichtigen für Verwendungen in den Streitkräften getroffen werden; dies gilt nicht für Wehrpflichtige, die einen Antrag auf Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer gestellt haben.</P><P>(3) Männliche Personen können bereits ein halbes Jahr vor Vollendung des 18. Lebensjahres, Minderjährige, die mit Zustimmung des gesetzlichen Vertreters den Antrag stellen, vorzeitig zum Grundwehrdienst herangezogen zu werden, bereits ein halbes Jahr vor Vollendung des 17. Lebensjahres gemustert werden; von diesem Zeitpunkt an finden auf diese männlichen Personen die Absätze 1 und 2, §§ 17, 19, 20a, 21, 24, 24b und 25 Anwendung.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE004309310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 18</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>-</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE004413377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 19</enbez><titel format="XML">Verfahrensgrundsätze</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Das Karrierecenter der Bundeswehr erforscht den Sachverhalt von Amts wegen und erhebt die erforderlichen Beweise. Eine Beeidigung von Zeugen und Sachverständigen durch das Karrierecenter der Bundeswehr findet nicht statt. Die Abgabe eidesstattlicher Versicherungen ist unzulässig.</P><P>(2) Alle Behörden und Gerichte haben dem Karrierecenter der Bundeswehr Amts- und Rechtshilfe zu leisten. Das Karrierecenter der Bundeswehr kann insbesondere das Amtsgericht, in dessen Bezirk ein Zeuge oder Sachverständiger seinen Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt hat, um Vernehmung des Zeugen oder Sachverständigen ersuchen. Hierbei sind die Tatsachen und Vorgänge anzugeben, über welche die Vernehmung erfolgen soll. Die Vorschriften des Gerichtsverfassungsgesetzes und der Zivilprozessordnung sind sinngemäß anzuwenden. Die Beeidigung eines Zeugen oder Sachverständigen liegt im Ermessen des Amtsgerichts. Das Amtsgericht entscheidet auch über die Rechtmäßigkeit einer Verweigerung des Zeugnisses, des Gutachtens oder der Eidesleistung. Die Entscheidung kann nicht angefochten werden.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Über das Ergebnis der Musterung mit Ausnahme der Feststellungen nach § 16 Absatz 2 Satz 2 erhalten die Wehrpflichtigen einen schriftlichen Musterungsbescheid.</P><P>(5) Das Musterungsverfahren ist kostenfrei. Notwendige Auslagen sind zu erstatten. Zu den notwendigen Auslagen gehören auch die Kosten für die Beschaffung von Unterlagen, deren Beibringung dem Wehrpflichtigen aufgegeben wird. Einem wehrpflichtigen Arbeitnehmer, der nicht unter das Arbeitsplatzschutzgesetz fällt, wird auch der durch die Musterung entstehende Verdienstausfall erstattet. Einem Wehrpflichtigen, der nicht Arbeitnehmer ist, werden notwendige Aufwendungen, die ihm durch die Bestellung eines Vertreters entstehen, erstattet. Das Nähere über die Erstattung von notwendigen Auslagen, Verdienstausfall und Vertretungskosten regelt eine Rechtsverordnung.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE004611310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 20a</enbez><titel format="XML">Eignungsuntersuchung und Eignungsfeststellung nach der Musterung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Ungediente Wehrpflichtige können auch nach ihrer Musterung vor ihrer Einberufung auf ihre Eignung für Verwendungen in den Streitkräften untersucht werden, soweit die Untersuchung erforderlich und notwendig ist. Das gilt auch, soweit die bei der Musterung getroffenen Feststellungen nicht ausreichen.</P><P>(2) § 17 Absatz 8 Satz 2 bis 4 und § 19 Absatz 5 Satz 1 bis 5 finden entsprechende Anwendung.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE004809310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 22</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>-</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE009008310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 24b</enbez><titel format="XML">Aufenthaltsfeststellungsverfahren</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Kann die für die Wehrpflichtigen zuständige Wehrersatzbehörde (ausschreibende Behörde) den ständigen Aufenthaltsort eines Wehrpflichtigen nicht feststellen, übermittelt sie dem Bundesverwaltungsamt zum Zweck der Feststellung des Aufenthaltsortes folgende Daten zur Person des Wehrpflichtigen: <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>Familiennamen, frühere Namen, Vornamen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>Geburtsdatum und Geburtsort,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>letzte, der ausschreibenden Behörde bekannte Anschrift und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA>das Geschäftszeichen.</LA></DD></DL>Das Bundesverwaltungsamt hat diese Daten jeweils unter Angabe der ausschreibenden Behörde zu speichern.</P><P>(2) Das Bundesverwaltungsamt hat die Daten zu dem in Absatz 1 genannten Zweck in regelmäßigen Abständen in einer Datei zusammengefasst folgenden Stellen zu übermitteln: <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>den Wehrersatzbehörden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>dem Bundesamt für den Zivildienst,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>dem Auswärtigen Amt, das sie zu dem in Absatz 1 genannten Zweck an die Auslandsvertretungen weiterübermittelt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA>den Behörden, die für die polizeiliche Kontrolle des grenzüberschreitenden Verkehrs zuständig sind.</LA></DD></DL>Diese Stellen dürfen die Daten zu dem Zweck, zu dem sie ihnen übermittelt worden sind, speichern und nutzen. Wird diesen Stellen der Aufenthaltsort eines Wehrpflichtigen bekannt, haben sie ihn der ausschreibenden Behörde mitzuteilen, soweit keine besonderen Verwendungsregelungen entgegenstehen. Sodann löschen sie unverzüglich die ihnen vom Bundesverwaltungsamt übermittelten Daten des Betroffenen. Die ausschreibende Behörde unterrichtet das Bundesverwaltungsamt sowie die übrigen Stellen nach Satz 1 davon, dass der Aufenthaltsort festgestellt worden und eine weitere Speicherung nicht mehr erforderlich ist. Diese Stellen haben die Daten des Betroffenen nach der Unterrichtung zu löschen.</P><P>(3) Die ausschreibende Behörde unterrichtet das Bundesverwaltungsamt rechtzeitig, wenn für einen Betroffenen die Wehrpflicht nach § 3 Absatz 3 bis 5 endet. Das Bundesverwaltungsamt hat die Daten des Betroffenen spätestens mit Ende der Wehrpflicht zu löschen; Gleiches gilt für die übrigen Stellen nach Absatz 2 Satz 1, die durch das Bundesverwaltungsamt über das Ende der Wehrpflicht unverzüglich zu unterrichten sind.</P><P>(4) Sobald das Bundesverwaltungsamt eine Datei nach Absatz 2 Satz 1 übermittelt, haben die in Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 bis 4 genannten Stellen die ihnen zuvor übermittelte Datei zu löschen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNG009108310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>030</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 3</gliederungsbez><gliederungstitel>Personalakten</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE009412377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 25</enbez><titel format="XML">Personalakten ungedienter Wehrpflichtiger</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Für die Führung der Personalakten ungedienter Wehrpflichtiger gelten die §§ 29 bis 29f des Soldatengesetzes entsprechend.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE009507310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>(XXXX) §§ 26 und 27</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>-</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNG001308310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>040</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 4</gliederungsbez><gliederungstitel>Beendigung des Wehrdienstes und Verlust des Dienstgrades</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE005510310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 28</enbez><titel format="XML">Beendigungsgründe</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Wehrdienst endet <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>durch Entlassung (§§ 29 und 29b),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>im Falle einer Wehrübung, deren Endzeitpunkt kalendermäßig bestimmt ist, durch Ablauf der für den Wehrdienst festgesetzten Zeit, es sei denn, der Bereitschaftsdienst nach § 6 Absatz 6 ist angeordnet oder der Spannungs- oder Verteidigungsfall ist eingetreten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>durch Umwandlung des Wehrdienstverhältnisses in ein Zivildienstverhältnis nach § 19 Absatz 2 des Zivildienstgesetzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA>durch Ausschluss (§ 30).</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE005614377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 29</enbez><titel format="XML">Entlassung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Ein Soldat, der nach Maßgabe dieses Gesetzes Wehrdienst leistet, ist mit Ablauf der für den Wehrdienst im Einberufungsbescheid festgesetzten Dienstzeit zu entlassen; Zeiten, für die gegenüber einem in die Truppe eingegliederten Soldaten ein Nachdienen gemäß § 5 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1, 2, 4 oder Nummer 5 seitens des für die Entlassung zuständigen Vorgesetzten anzuordnen ist, sind, soweit die Nachdienverfügung vor dem Ende der regulären Dienstzeit bekannt gegeben werden kann, in die Entlassungsverfügung einzubeziehen. Satz 1 erster Teilsatz gilt nicht, wenn <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der Endzeitpunkt kalendermäßig bestimmt ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">eine Wehrübung vor Ablauf der im Einberufungsbescheid festgesetzten Zeit endet (Absatz 7),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Bereitschaftsdienst nach § 6 Absatz 6 angeordnet wird oder der Spannungs- oder Verteidigungsfall eingetreten ist.</LA></DD></DL>Im Übrigen ist er zu entlassen, wenn <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Anordnung des Bereitschaftsdienstes nach § 6 Absatz 6 aufgehoben wird, es sei denn, dass der Spannungs- oder Verteidigungsfall eingetreten ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">seine Verwendung während des Spannungs- oder Verteidigungsfalles beendet ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">sich herausstellt, dass die Voraussetzungen des § 1 nicht erfüllt sind oder im Frieden die Wehrpflicht des Soldaten endet,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der Einberufungsbescheid aufgehoben wird, eine zwingende Wehrdienstausnahme vorliegt – in den Fällen des § 11 erst nach Befreiung durch das Karrierecenter der Bundeswehr – oder wenn innerhalb des ersten Monats des Grundwehrdienstes im Rahmen der Einstellungsuntersuchung festgestellt wird, dass der Soldat wegen einer Gesundheitsstörung dauernd oder voraussichtlich für einen Zeitraum von mehr als einem Monat vorübergehend dienstunfähig ist,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">nach dem bisherigen Verhalten durch sein Verbleiben in der Bundeswehr die militärische Ordnung oder die Sicherheit der Truppe ernstlich gefährdet würde,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei ihm die Voraussetzungen des § 46 Absatz 2a des Soldatengesetzes vorliegen,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">er als Kriegsdienstverweigerer anerkannt ist, soweit er nicht nach § 19 Absatz 2 des Zivildienstgesetzes in den Zivildienst überführt wird,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">er seiner Aufstellung für die Wahl zum Deutschen Bundestag, zu einem Landtag oder zum Europäischen Parlament zugestimmt hat,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">er unabkömmlich gestellt ist,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">er nach § 12 Absatz 7 zurückgestellt ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Er ist ferner zu entlassen, wenn er wegen seines körperlichen Zustandes oder aus gesundheitlichen Gründen zur Erfüllung seiner Dienstpflichten dauernd unfähig (dienstunfähig) ist. Auf seinen Antrag kann er auch dann entlassen werden, wenn die Wiederherstellung seiner Dienstfähigkeit innerhalb der gesetzlichen Wehrdienstzeit nicht zu erwarten ist. Er ist verpflichtet, sich von Ärzten der Bundeswehr oder von hierzu bestimmten Ärzten untersuchen zu lassen. Auf die Untersuchung ist § 17 Absatz 6 anzuwenden. Das Recht des Soldaten, darüber hinaus Gutachten von Ärzten seiner Wahl einzuholen, bleibt unberührt. Die über die Entlassung entscheidende Dienststelle kann auch andere Beweise erheben.</P><P>(3) (weggefallen)</P><P>(4) Der Soldat kann entlassen werden, wenn <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">das Verbleiben in der Bundeswehr für ihn wegen persönlicher, insbesondere häuslicher, beruflicher oder wirtschaftlicher Gründe eine besondere Härte bedeuten würde, die Wehrersatzbehörde angehört wurde, er seine Entlassung beantragt hat und dies seine Zurückstellung vom Wehrdienst nach § 12 Absatz 4 rechtfertigt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">gegen ihn auf Freiheitsstrafe oder Strafarrest von drei Monaten oder mehr oder auf eine nicht zur Bewährung ausgesetzte Jugendstrafe erkannt ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Aussetzung einer Jugendstrafe zur Bewährung widerrufen wird.</LA></DD></DL></P><P>(5) Die Entlassung wird von der Stelle verfügt, die nach § 4 Absatz 2 des Soldatengesetzes für die Ernennung des Soldaten zuständig wäre oder der die Ausübung des Entlassungsrechts übertragen worden ist. Die Entlassung nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 und 2 aus einer Wehrübung, deren Endzeitpunkt nicht kalendermäßig bestimmt ist oder die vor Ablauf der im Einberufungsbescheid festgesetzten Zeit beendet wird (Absatz 7), sowie die Entlassung nach Absatz 1 Satz 3 Nummer 6, 8 und 9 verfügt der nächste Disziplinarvorgesetzte; das Gleiche gilt, wenn im Rahmen der Einstellungsuntersuchung im Bereitschafts-, Spannungs- oder Verteidigungsfall die vorübergehende Wehrdienstunfähigkeit oder die Wehrdienstunfähigkeit sowie im Frieden im Falle des Grundwehrdienstes die vorübergehende Dienstunfähigkeit oder die Dienstunfähigkeit des Soldaten festgestellt wird.</P><P>(6) Ein Soldat, der sich schuldhaft von seiner Truppe oder Dienststelle fernhält oder bei dem die Vollziehung des Einberufungsbescheides ausgesetzt ist, gilt mit dem Tag als entlassen, an dem er hätte entlassen werden müssen, wenn er stattdessen Dienst geleistet hätte. Seine Pflicht, Tage der schuldhaften Abwesenheit nachzudienen (§ 5 Absatz 3), bleibt unberührt.</P><P>(7) Vor Ablauf der im Einberufungsbescheid festgesetzten Zeit kann die Wehrübung nach Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 beendet werden, wenn ein Vorgesetzter mit der Disziplinarbefugnis mindestens eines Bataillonskommandeurs festgestellt hat, dass der mit der Wehrübung verfolgte Zweck entfallen ist und eine andere Verwendung im Hinblick auf die Ausbildung für die bestehende oder künftige Verwendung in einem Spannungs- oder Verteidigungsfall nicht erfolgen kann.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE005708310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 29a</enbez><titel format="XML">Verlängerung des Wehrdienstes bei stationärer truppenärztlicher Behandlung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Befindet sich ein Soldat, der nach Maßgabe dieses Gesetzes Wehrdienst leistet, im Entlassungszeitpunkt in stationärer truppenärztlicher Behandlung, so endet der Wehrdienst, zu dem er einberufen wurde, <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>wenn die stationäre truppenärztliche Behandlung beendet ist, spätestens jedoch drei Monate nach dem Entlassungszeitpunkt, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>wenn er innerhalb der drei Monate schriftlich erklärt, dass er mit der Fortsetzung des Wehrdienstverhältnisses nicht einverstanden ist, mit dem Tage der Abgabe dieser Erklärung.</LA></DD></DL>Das Wehrdienstverhältnis des Soldaten bleibt hiervon unberührt.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE005812377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 30</enbez><titel format="XML">Ausschluss aus der Bundeswehr und Verlust des Dienstgrades</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Ein Soldat, der nach Maßgabe dieses Gesetzes Wehrdienst leistet, ist aus der Bundeswehr ausgeschlossen, wenn gegen ihn durch Urteil eines deutschen Gerichts auf die in § 10 bezeichneten Strafen, Maßregeln oder Nebenfolgen erkannt wird. Er verliert seinen Dienstgrad; dies gilt auch, wenn er wegen schuldhafter Verletzung seiner Dienstpflichten nach § 29 Absatz 1 Satz 3 Nummer 5 oder nach § 29 Absatz 1 Satz 3 Nummer 6 entlassen wird.</P><P>(2) Ein Wehrpflichtiger verliert seinen Dienstgrad, wenn gegen ihn durch ein deutsches Gericht erkannt wird <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">auf die in § 38 Absatz 1 des Soldatengesetzes bezeichneten Strafen, Maßregeln oder Nebenfolgen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">wegen vorsätzlich begangener Tat auf Freiheitsstrafe von mindestens einem Jahr.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ein Wehrpflichtiger verliert seinen Dienstgrad ferner, wenn er als Kriegsdienstverweigerer anerkannt wird. Leistet er in diesem Zeitpunkt nach Maßgabe dieses Gesetzes Wehrdienst, tritt der Verlust des Dienstgrades mit dem Ende des Wehrdienstes ein.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE005907310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 31</enbez><titel format="XML">Wiederaufnahme des Verfahrens</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Wird ein Urteil mit den Folgen des § 30 im Wiederaufnahmeverfahren durch ein Urteil ersetzt, das diese Folgen nicht hat, so gilt der Verlust des Dienstgrades als nicht eingetreten. Die Beendigung des Wehrdienstes durch einen Ausschluss darf für die Erfüllung der Wehrpflicht nicht zum Nachteil des Betroffenen geltend gemacht werden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNG001408310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>050</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 5</gliederungsbez><gliederungstitel>Rechtsbehelfe; Rechtsmittel</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE006007310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 32</enbez><titel format="XML">Rechtsweg</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Für Rechtsstreitigkeiten bei der Ausführung dieses Gesetzes ist der Verwaltungsrechtsweg gegeben.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE006217377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 33</enbez><titel format="XML">Besondere Vorschriften für das Vorverfahren</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Widerspruch gegen Verwaltungsakte, die auf Grund dieses Gesetzes durch die Wehrersatzbehörden ergehen, ist binnen zwei Wochen nach Zustellung des Bescheides schriftlich oder zur Niederschrift bei der Behörde zu erheben, die den Verwaltungsakt erlassen hat. Die Frist wird auch durch Einlegung bei der Behörde, die den Widerspruchsbescheid zu erlassen hat, gewahrt.</P><P>(2) Der Widerspruch gegen den Musterungsbescheid (§ 19 Absatz 4) hat aufschiebende Wirkung.</P><P>(3) Über den Widerspruch gegen den Musterungsbescheid entscheidet das Bundesamt für das Personalmanagement der Bundeswehr. § 19 gilt entsprechend.</P><P>(4) Über den Widerspruch gegen den Einberufungsbescheid (§§ 21 und 23) entscheidet das Bundesamt für das Personalmanagement der Bundeswehr. Der Widerspruch gegen den Einberufungsbescheid, der Widerspruch gegen die Aufhebung eines Einberufungsbescheides und der Widerspruch gegen den Tauglichkeitsüberprüfungsbescheid haben keine aufschiebende Wirkung.</P><P>(5) Ist der Musterungsbescheid unanfechtbar geworden, so ist ein Rechtsbehelf gegen den Einberufungsbescheid nur insoweit zulässig, als eine Rechtsverletzung durch den Einberufungsbescheid selbst geltend gemacht wird.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE006308310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 34</enbez><titel format="XML">Rechtsmittel gegen Entscheidungen des Verwaltungsgerichts</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Berufung gegen ein Urteil und die Beschwerde gegen eine andere Entscheidung des Verwaltungsgerichts sind ausgeschlossen. Das gilt nicht für die Beschwerde gegen die Nichtzulassung der Revision nach § 135 in Verbindung mit § 133 der Verwaltungsgerichtsordnung und die Beschwerde gegen Beschlüsse über den Rechtsweg nach § 17a Absatz 2 und 3 des Gerichtsverfassungsgesetzes. Auf die Beschwerde gegen Beschlüsse über den Rechtsweg findet § 17a Absatz 4 Satz 4 bis 6 des Gerichtsverfassungsgesetzes entsprechende Anwendung.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE006512377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 35</enbez><titel format="XML">Besondere Vorschriften für die Anfechtungsklage</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Anfechtungsklage gegen den Musterungsbescheid, die Anfechtungsklage gegen den Tauglichkeitsüberprüfungsbescheid, die Anfechtungsklage gegen den Einberufungsbescheid und die Anfechtungsklage gegen die Aufhebung des Einberufungsbescheides haben keine aufschiebende Wirkung. Das Gericht kann auf Antrag die aufschiebende Wirkung anordnen. Vor der Anordnung ist das Bundesamt für das Personalmanagement der Bundeswehr zu hören.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNG001509310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>060</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 6</gliederungsbez><gliederungstitel>Einschränkung von Grundrechten, Sonder-, Bußgeld- und Übergangsvorschriften</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE006709310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>(XXXX) §§ 36 bis 41</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>-</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE007312377"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 42</enbez><titel format="XML">Sondervorschriften für Angehörige des Polizeivollzugsdienstes</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Wehrpflichtige, die dem Vollzugsdienst der Polizei angehören oder für diesen durch schriftlichen Bescheid angenommen sind, werden für die Dauer ihrer Zugehörigkeit nicht zum Wehrdienst herangezogen.</P><P>(2) Die zuständigen Behörden sind verpflichtet, den Widerruf eines Annahmebescheides sowie das Ausscheiden aus dem Vollzugsdienst der Polizei dem zuständigen Karrierecenter der Bundeswehr anzuzeigen. Das Gleiche gilt, wenn Wehrpflichtige trotz Annahmebescheides ihren Dienst im Vollzugsdienst der Polizei nicht antreten.</P><P>(3) Für die Heranziehung von Wehrpflichtigen, die im Vollzugsdienst der Polizei Dienst geleistet haben, gilt § 23 entsprechend.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE007410310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 42a</enbez><titel format="XML">Grenzschutzdienstpflicht</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Männer, die nach dem Bundesgrenzschutzgesetz vom 18. August 1972 (BGBl. I S. 1834) zum Polizeivollzugsdienst im Bundesgrenzschutz verpflichtet sind (Grenzschutzdienstpflichtige), können nicht zum Wehrdienst herangezogen werden. Der im Bundesgrenzschutz geleistete Dienst ist auf den Grundwehrdienst anzurechnen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE007511310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 43</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>-</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE007809310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>(XXXX) §§ 46 und 47</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>-</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE008211310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 49</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>-</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE008414310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 50</enbez><titel format="XML">Zuständigkeit für den Erlass von Rechtsverordnungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Bundesregierung erlässt die Rechtsverordnungen über die <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>Zuständigkeit und das Verfahren bei der Unabkömmlichstellung (§ 13 Absatz 2) und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>Erstattung von Auslagen (§ 19 Absatz 5 Satz 6).</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Rechtsverordnung nach Absatz 1 Nummer 1 bedarf der Zustimmung des Bundesrates.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE008507310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 51</enbez><titel format="XML">Einschränkung von Grundrechten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Grundrechte der körperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes), der Freiheit der Person (Artikel 2 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes), der Freizügigkeit (Artikel 11 Absatz 1 des Grundgesetzes) und der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 des Grundgesetzes) werden nach Maßgabe dieses Gesetzes eingeschränkt.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210535" doknr="BJNR006510956BJNE008612310"><metadaten><jurabk>WehrPflG</jurabk><jurabk>WPflG</jurabk><enbez>§ 52</enbez><titel format="XML">Übergangsvorschrift</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Auf Wehrpflichtige, die vor dem Inkrafttreten des Gesetzes vom 31. Juli 2008 (BGBl. I S. 1629) unabkömmlich gestellt worden sind, ist § 13 Absatz 1 Satz 1 in der bis dahin gültigen Fassung weiterhin anzuwenden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
</dokumente>