<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025"><norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><amtabk>LuKIFG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2025-10-20</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl. I</periodikum><zitstelle>2025, Nr. 246</zitstelle></fundstelle><kurzue>Länder-und-Kommunal-Infrastrukturfinanzierungsgesetz</kurzue><langue>Gesetz zur Finanzierung von Infrastrukturinvestitionen von Ländern und Kommunen</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Aufh</standtyp><standkommentar>Das G tritt gem. § 10 mit Ablauf des 31.12.2050 außer Kraft</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 24.10.2025 +++)<BR/><BR/></pre></P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE000100000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>Eingangsformel</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE000200000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="XML">Ziel und Volumen der finanziellen Unterstützung des Bundes</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Mit dem Ziel der Behebung von Defiziten im Bereich der öffentlichen Infrastruktur und der Schaffung von Wirtschaftswachstum überlässt der Bund den Ländern gemäß Artikel 143h Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes einen Betrag von insgesamt 100 Milliarden Euro aus dem Sondervermögen Infrastruktur und Klimaneutralität zur Finanzierung von Sachinvestitionen in Infrastruktur, die in die Aufgabenzuständigkeit der Länder und Kommunen fällt.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE000300000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 2</enbez><titel format="XML">Verteilung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Betrag nach § 1 wird nach den folgenden Prozentsätzen auf die Länder verteilt: <table frame="none" pgwide="1" tocentry="%yes;"><tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="2"><colspec colname="col1" colwidth="70*"/><colspec align="right" colname="col2" colwidth="30*"/><tbody valign="top"><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Baden-Württemberg</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">13,14980</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Bayern</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">15,70230</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Berlin</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">5,21980</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Brandenburg</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">2,99920</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Bremen</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">0,94085</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Hamburg</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">2,65860</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Hessen</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">7,43735</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Mecklenburg-Vorpommern</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">1,92510</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Niedersachsen</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">9,42410</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Nordrhein-Westfalen</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">21,09560</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Rheinland-Pfalz</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">4,84570</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Saarland</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">1,17910</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Sachsen</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">4,83800</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Sachsen-Anhalt</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">2,61390</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Schleswig-Holstein</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">3,43080</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1">Thüringen</entry><entry VJ="1" colname="col2">2,53980.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Die Länder legen jeweils die Höhe des Anteils der dem jeweiligen Land zustehenden Mittel fest, der für die kommunale Infrastruktur zu verwenden ist. Bei der Verteilung der Mittel sollen die Länder die Bedürfnisse finanzschwacher Kommunen besonders berücksichtigen. Die Länder bestimmen die finanzschwachen Kommunen entsprechend den landesspezifischen Gegebenheiten. Die Sätze 1 bis 3 gelten nicht für die Länder Berlin, Bremen und Hamburg.</P><P>(3) Die Länder legen die Verfahren für die Verteilung der ihnen jeweils zustehenden Mittel fest.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE000400000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 3</enbez><titel format="XML">Förderbereiche und Fördervoraussetzungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Mittel werden für Sachinvestitionen der Träger von Einrichtungen insbesondere folgender Infrastrukturbereiche bereitgestellt, sofern sie der Erfüllung von Landesaufgaben oder kommunalen Aufgaben dienen: <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>Bevölkerungsschutz,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>Verkehrsinfrastruktur,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>Krankenhaus-, Rehabilitations- und Pflegeinfrastruktur,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA>Energie- und Wärmeinfrastruktur,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA>Bildungsinfrastruktur,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA>Betreuungsinfrastruktur,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font="normal"><LA>Wissenschaftsinfrastruktur,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font="normal"><LA>Forschung und Entwicklung und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font="normal"><LA>Digitalisierung.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Förderung erfolgt trägerneutral.</P><P>(3) Die Förderung von Sachinvestitionen im Sinne von Absatz 1 ist auch dann zulässig, wenn sich die öffentliche Verwaltung zur Erledigung der von ihr wahrzunehmenden Aufgaben während des Lebenszyklus des mit der Sachinvestition verbundenen Vorhabens eines Privaten im Rahmen einer vertraglichen Zusammenarbeit bedient.</P><P>(4) Förderfähig sind auch notwendige Begleit- oder Folgemaßnahmen, wenn sie in unmittelbarem zeitlichem und sachlichem Zusammenhang mit einer Sachinvestition nach Absatz 1 stehen.</P><P>(5) Förderfähig sind nur Investitionsmaßnahmen mit einem Investitionsvolumen von mindestens 50 000 Euro.</P><P>(6) Die Investitionsmaßnahmen zielen auf eine längerfristige Nutzung der jeweiligen Infrastruktur auch unter Berücksichtigung der absehbaren demografischen Veränderungen ab. Die Länder stellen dies sicher.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE000500000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 4</enbez><titel format="XML">Förderzeitraum</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Investitionsmaßnahmen nach § 3 können finanziert werden, sofern sie nicht vor dem 1. Januar 2025 begonnen wurden. Dies gilt auch, sofern es sich hierbei um selbständige Abschnitte eines vor dem 1. Januar 2025 begonnenen Vorhabens handelt.</P><P>(2) Investitionsmaßnahmen nach § 3 sind bis zum 31. Dezember 2042 förderfähig, sofern sie bis zum 31. Dezember 2036 von den für die Durchführung dieses Gesetzes zuständigen Stellen des Landes bewilligt wurden. Bis zum 31. Dezember 2029 soll mindestens ein Drittel der jedem Land zur Verfügung stehenden Mittel durch bewilligte Maßnahmen gebunden sein. Im Jahr 2043 können Mittel aus dem Sondervermögen nur noch für Investitionsvorhaben oder selbständige Abschnitte von Investitionsvorhaben eingesetzt werden, die bis zum 31. Dezember 2042 vollständig abgenommen wurden und die im Jahr 2043 vollständig abgerechnet werden.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE000600000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 5</enbez><titel format="XML">Sicherstellung der zweckentsprechenden Mittelverwendung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Länder stellen die zweckentsprechende Mittelverwendung sicher und legen hierfür die Verfahren fest.</P><P>(2) Die Länder legen dem Bund einmal jährlich eine Übersicht über die zweckentsprechende Verwendung der Bundesmittel für die abgeschlossenen Investitionsmaßnahmen vor. Das Nähere regelt die Verwaltungsvereinbarung nach § 9. Der Bund prüft die vorgelegten Maßnahmen im Rahmen von risikobasierten Stichproben.</P><P>(3) Der Bund kann im Rahmen der Stichproben und in begründeten Einzelfällen <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>erläuternde Berichte der Länder und Kommunen oder weitergehende Nachweise verlangen und bei Ländern und Kommunen Bücher, Belege und sonstige Unterlagen einsehen sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>anlassbezogen örtliche Erhebungen durchführen.</LA></DD></DL>Ein unverhältnismäßiger Verwaltungsaufwand ist zu vermeiden.</P><P>(4) Stellen die zuständigen Stellen der Länder oder der Bund eine nicht zweckentsprechende Mittelverwendung fest, sind die für die Durchführung der Investitionsmaßnahmen zuständigen Stellen verpflichtet, die entsprechenden Verfahren wieder aufzunehmen und die Mittel zurückzufordern.</P><P>(5) Die zuständigen obersten Landesbehörden sind verpflichtet, dem Bund die zur Durchführung dieses Gesetzes erforderlichen Auskünfte zu erteilen. Die Erhebungsrechte des Bundesrechnungshofes aus Artikel 114 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes bleiben unberührt.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE000700000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 6</enbez><titel format="XML">Berichtspflichten der Länder</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Länder berichten dem Bund zu Beginn des Förderzeitraums einmalig über die Verfahren zur Durchführung dieses Gesetzes. Die Berichte gehen insbesondere auf die vom Land vorgesehenen Förderbereiche sowie auf den vom Land jeweils festgelegten Anteil nach § 2 Absatz 2 ein.</P><P>(2) Die Länder unterrichten den Bund erstmals am 1. Januar 2026 und in der Folge jährlich jeweils am 1. Januar eines jeden Jahres zusammenfassend über die geplanten, die begonnenen und die abgeschlossenen Investitionsmaßnahmen.</P><P>(3) Der Zeitpunkt der Berichterstattung nach Absatz 1 ist in der Verwaltungsvereinbarung nach § 9 festzulegen.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE000800000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 7</enbez><titel format="XML">Bewirtschaftung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Bund stellt die Mittel den Ländern als bewirtschaftende Stellen zur Verfügung. Die für die Bewirtschaftung zuständigen Stellen der Länder sind ermächtigt, die Auszahlung der Mittel anzuordnen, sobald diese zur anteiligen Durchführung erforderlicher Zahlungen benötigt werden.</P><P>(2) Nach dem 31. Dezember 2043 dürfen keine Mittel mehr zur Auszahlung angeordnet werden.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE000900000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 8</enbez><titel format="XML">Rückforderung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Bund kann Mittel von einem Land zurückfordern, wenn eine geförderte Maßnahme <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>nicht zweckentsprechend gemäß § 3 Absatz 1 bis 5 verwendet wird oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>nicht innerhalb des Förderzeitraums gemäß § 4 durchgeführt beziehungsweise abgerechnet wird.</LA></DD></DL></P><P>(2) Rückforderungen nach Absatz 1 sind nur bis zum 31. Dezember 2045 möglich, es sei denn, es werden dem Bund erst nachträglich Informationen bekannt, die eine Rückforderung begründen. Rückforderungen werden nicht erhoben, wenn der zurückzufordernde Betrag 1 000 Euro unterschreitet.</P><P>(3) Der Anspruch des Bundes nach Absatz 1 ist vom Zeitpunkt seiner Entstehung an bis zur Rückzahlung mit dem Zinssatz zu verzinsen, der sich nach dem Zinssatz für Kredite des Bundes zur Deckung von Ausgaben zum Zeitpunkt der Entstehung des Anspruchs bemisst. Werden Mittel entgegen § 7 Absatz 1 zu früh angewiesen, so sind für die Zeit der Auszahlung bis zur zweckentsprechenden Verwendung Zinsen zu zahlen. Der Zinssatz wird vom Bundesministerium der Finanzen jeweils durch Rundschreiben an die obersten Bundesbehörden bekannt gegeben; der Zinssatz beträgt jedoch mindestens 0,1 Prozent jährlich. Der Zinsbetrag ist an den Bund abzuführen. Wenn der Zinsbetrag 100 Euro unterschreitet, sind keine Zinsen zu zahlen. Der Rückforderungsanspruch nach Absatz 1 bleibt unberührt.</P><P>(4) Bestehen tatsächliche Anhaltspunkte, die eine Rückforderung von Bundesmitteln möglich erscheinen lassen, hat der Bund ein Recht auf einzelfallbezogene Informationsbeschaffung einschließlich örtlicher Erhebungsbefugnisse. Die Erhebungsrechte des Bundesrechnungshofes aus Artikel 114 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes bleiben unberührt.</P><P>(5) Kommt ein Land den Berichtspflichten zur Durchführung dieses Gesetzes, wiederholten Auskunftsersuchen oder einer Rückforderung des Bundes nicht spätestens einen Monat nach der vom Bund gesetzten Frist nach, so ist der Bund berechtigt, die Bewirtschaftung durch das Land vorübergehend zu sperren.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE001000000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 9</enbez><titel format="XML">Verwaltungsvereinbarung und Durchführung des Gesetzes seitens des Bundes</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Ergänzende Bestimmungen zu den §§ 2 bis 8 sowie Einzelheiten des Verfahrens zur Durchführung dieses Gesetzes werden im Rahmen einer Verwaltungsvereinbarung geregelt. Die Inanspruchnahme der Mittel ist an das Inkrafttreten der Verwaltungsvereinbarung gebunden.</P><P>(2) Mit der bundesseitigen Durchführung des Gesetzes wird das Bundesministerium der Finanzen betraut.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE001100000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 10</enbez><titel format="XML">Außerkrafttreten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Dieses Gesetz tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2050 außer Kraft.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20251023215004" doknr="BJNR0F60A0025BJNE001200000"><metadaten><jurabk>LuKIFG</jurabk><enbez>§ 11</enbez><titel format="XML">Inkrafttreten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verkündung in Kraft.</P></Content></text></textdaten></norm>
</dokumente>