<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210610" doknr="BJNR109010009"><norm builddate="20260504210610" doknr="BJNR109010009"><metadaten><jurabk>TrZollG</jurabk><amtabk>TrZollG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2009-05-19</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2009, 1090</zitstelle></fundstelle><kurzue>Truppenzollgesetz</kurzue><langue>Gesetz zur Ausführung der zoll- und steuerrechtlichen Bestimmungen des NATO-Truppenstatuts, des Zusatzabkommens zum NATO-Truppenstatut hinsichtlich der in der Bundesrepublik Deutschland stationierten ausländischen Streitkräfte und des Protokolls und der Abkommen betreffend die in der Bundesrepublik Deutschland errichteten internationalen militärischen Hauptquartiere</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 4 G v. 22.12.2025 I Nr. 341</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 1.11.2009 +++)<BR/>(+++ EU-Vollzitate: vgl. Liste EU-Rechtsakte G v. 22.12.2025 I Nr. 341 <BR/>+++)<BR/><BR/></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 19.5.2009 I 1090 vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es tritt gem. Art. 7 Abs. 1 Satz 1 dieses G am 1.11.2009 in Kraft. Abweichend hiervon tritt § 25 gem. Art. 7 Abs.  2 am 29.5.2009 in Kraft.</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210610" doknr="BJNR109010009BJNE000600000"><metadaten><jurabk>TrZollG</jurabk><enbez>§ 5</enbez><titel format="XML">Überführung in die Truppenverwendung unter Einsatz der Datenverarbeitung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Zollanmeldung zur Truppenverwendung kann unter Einsatz von Informatikverfahren, die durch das Bundesministerium der Finanzen zu diesem Zweck zugelassen wurden, erfolgen. In der Zulassung bestimmt das Bundesministerium der Finanzen die Voraussetzungen und Modalitäten der Nutzung des Informatikverfahrens.</P><P>(2) Die Teilnahme an dem Informatikverfahren durch nichtberechtigte Personen bedarf der Bewilligung durch eine vom Bundesministerium der Finanzen bekannt gegebene Stelle. Der Bewilligungsinhaber ist verpflichtet, die in der Zulassung nach Absatz 1 festgelegten Voraussetzungen und Modalitäten einzuhalten.</P><P>(3) Die in einem zugelassenen Informatikverfahren abgegebenen Zollanmeldungen haben dieselbe rechtliche Wirkung wie die schriftlichen, mündlichen oder durch andere Formen der Willensäußerung abgegebenen Zollanmeldungen. Entscheidungen der Zollstelle im Informatikverfahren haben dieselbe rechtliche Wirkung wie sonstige Entscheidungen.</P><P>(4) Eine Zollanmeldung, die im zugelassenen Informatikverfahren erstellt wird, gilt zum Zeitpunkt des Empfangs der elektronischen Nachricht durch die Zollstelle als abgegeben. Die Annahme dieser Zollanmeldung wird dem Anmelder mittels einer Antwortnachricht mitgeteilt, die mindestens die Identitätsbezeichnung der erhaltenen Zollanmeldung sowie den Annahmezeitpunkt enthält. Die Überlassung der Waren wird dem Anmelder mittels einer Nachricht bekannt gegeben, die mindestens die Identitätsbezeichnung der Zollanmeldung und den Überlassungszeitpunkt enthält.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210610" doknr="BJNR109010009BJNE001200000"><metadaten><jurabk>TrZollG</jurabk><enbez>§ 11</enbez><titel format="XML">Abgabenbegünstigter Erwerb von Kraftfahrzeugen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Mitglieder der ausländischen Streitkräfte und der Hauptquartiere können Kraftfahrzeuge zu ihrem ausschließlichen Gebrauch aus einem Zolllagerverfahren, aus einem Verfahren der aktiven Veredelung oder aus der vorübergehenden Verwendung frei von Einfuhrabgaben beziehen, wenn der Erwerb des Kraftfahrzeugs von den zuständigen Behörden der ausländischen Streitkräfte genehmigt worden ist.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210610" doknr="BJNR109010009BJNE002400000"><metadaten><jurabk>TrZollG</jurabk><enbez>§ 23</enbez><titel format="XML">Vertretung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Ein Mitglied der ausländischen Streitkräfte kann sich gegenüber Zollstellen bei der Vornahme von Verfahrenshandlungen nach diesem Gesetz ausschließlich durch ein anderes Mitglied der ausländischen Streitkräfte oder eine Behörde der ausländischen Streitkräfte vertreten lassen. Die indirekte Vertretung ist ausgeschlossen. Die Sätze 1 und 2 gelten für ein Mitglied der Hauptquartiere entsprechend. Bei Verfahrenshandlungen, die im Zusammenhang mit der Kommandierung in den Geltungsbereich dieses Gesetzes oder aus diesem hinaus stehen, kann sich ein Mitglied der Streitkräfte oder der Hauptquartiere durch jedermann vertreten lassen.</P></Content></text></textdaten></norm>
</dokumente>