<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210618" doknr="BJNR164910021"><norm builddate="20260504210618" doknr="BJNR164910021"><metadaten><jurabk>RegZensErpG</jurabk><amtabk>RegZensErpG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2021-06-09</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2021, 1649</zitstelle></fundstelle><kurzue>Registerzensuserprobungsgesetz</kurzue><langue>Gesetz zur Erprobung von Verfahren eines Registerzensus</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Geändert durch Art. 1 G v. 16.4.2026 I Nr. 106</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 15.6.2021 +++)<BR/><BR/></pre>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 9.6.2021 I 1649 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 5 Satz 1 dieses G am 15.6.2021 in Kraft getreten. <BR/></P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210618" doknr="BJNR164910021BJNG000100000"><metadaten><jurabk>RegZensErpG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>010</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 1</gliederungsbez><gliederungstitel>Allgemeine Regelungen</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten/></norm>
<norm builddate="20260504210618" doknr="BJNR164910021BJNE000100000"><metadaten><jurabk>RegZensErpG</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="XML">Anwendungsbereich</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Dieses Gesetz regelt die Erprobung von Verfahren eines Zensus, bei dem die Daten aus vorhandenen Datenbeständen gewonnen werden (Registerzensus), sowie die Erstellung ergänzender Bevölkerungsstatistiken. Das Bundesstatistikgesetz findet Anwendung.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210618" doknr="BJNR164910021BJNE000300000"><metadaten><jurabk>RegZensErpG</jurabk><enbez>§ 3</enbez><titel format="XML">Kosten der Datenübermittlung an das Statistische Bundesamt</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Kosten, die für die Übermittlung von Daten an das Statistische Bundesamt entstehen, werden nicht erstattet.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210618" doknr="BJNR164910021BJNG000200000"><metadaten><jurabk>RegZensErpG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>020</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 2</gliederungsbez><gliederungstitel>Bevölkerungsdaten</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten/></norm>
<norm builddate="20260504210618" doknr="BJNR164910021BJNE000500000"><metadaten><jurabk>RegZensErpG</jurabk><enbez>§ 5</enbez><titel format="XML">Mehrfachfallprüfung; Ergänzende Bevölkerungsstatistiken</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Das Statistische Bundesamt prüft anhand der Daten nach § 4, ob Personen für mehr als eine alleinige Wohnung oder Hauptwohnung gemeldet sind, und bereinigt die Daten, falls erforderlich. Sofern hierfür manuelle Abgleiche erforderlich sind, nehmen die statistischen Ämter der Länder diese für ihren jeweiligen Zuständigkeitsbereich vor. Das Statistische Bundesamt übermittelt die dafür erforderlichen Daten zu diesem Zweck an die statistischen Ämter der Länder.</P><P>(2) Das Statistische Bundesamt darf die Daten nach § 4 und § 5 Absatz 1 verarbeiten, um ergänzend zu den Bundesstatistiken nach dem Bevölkerungsstatistikgesetz statistische Auswertungen zum Geburtsstaat, zu Staatsangehörigkeiten, zum Wechsel des Hauptwohnsitzes, zur Bevölkerung nach dem üblichen Aufenthaltsort sowie zu georeferenzierten Bevölkerungszahlen (ergänzende Bevölkerungsstatistiken) zu erstellen, soweit Rechtsakte der Europäischen Union die Übermittlung derartiger Ergebnisse vorsehen.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210618" doknr="BJNR164910021BJNE000600000"><metadaten><jurabk>RegZensErpG</jurabk><enbez>§ 6</enbez><titel format="XML">Verarbeitung von Daten aus dem Zensus 2022 zur Methodenentwicklung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Für Zwecke der Entwicklung von Methoden für den Registerzensus und der Erprobung von Verfahren zur Erstellung ergänzender Bevölkerungsstatistiken darf das Statistische Bundesamt die Daten zu den Merkmalen nach <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>§ 5 Absatz 1 des Zensusgesetzes 2022,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>§ 13 Absatz 1 Nummer 1 bis 5 und 9 und Absatz 2 Nummer 1 bis 3 des Zensusgesetzes 2022,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>§ 15 Absatz 1 Nummer 1 bis 4 und 6 des Zensusgesetzes 2022 und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA>§ 16 Absatz 1 Nummer 1 bis 4 des Zensusgesetzes 2022</LA></DD></DL>einschließlich abgeleiteter Merkmale verarbeiten. Sie sind frühestmöglich, spätestens jedoch bis zum <NB>31. Dezember 2026</NB> zu löschen.</P></Content></text></textdaten></norm>
</dokumente>