<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999"><norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><amtabk>StromStG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">1999-03-24</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>1999, 378 (2000 I 147)</zitstelle></fundstelle><langue>Stromsteuergesetz</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 1 G v. 22.12.2025 I Nr. 340</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 1.4.1999 +++)<BR/>(+++ Zur Anwendung vgl. § 14 +++)<BR/>(+++ EU-Vollzitate: vgl. Liste EU-Rechtsakte G v. 22.12.2025 I Nr. 340 +++)<BR/><BR/></pre>Das G wurde als Art. 1 d. G v. 24.3.1999 I 378 (StRökG) vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 3 Satz 2 dieses G mWv 1.4.1999 in Kraft getreten, § 11 mWv 30.3.1999.</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE000102123"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="XML">Steuergegenstand, Steuergebiet</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Elektrischer Strom (Strom) der Position 2716 der Kombinierten Nomenklatur unterliegt im Steuergebiet der Stromsteuer. Steuergebiet ist das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland ohne das Gebiet von Büsingen und ohne die Insel Helgoland. Die Stromsteuer ist eine Verbrauchsteuer im Sinne der Abgabenordnung.</P><P>(2) Kombinierte Nomenklatur im Sinn dieses Gesetzes ist die Warennomenklatur nach Artikel 1 der Verordnung (EWG) Nr. 2658/87 des Rates vom 23. Juli 1987 über die zolltarifliche und statistische Nomenklatur sowie den Gemeinsamen Zolltarif (ABl. L 256 vom 7.9.1987, S. 1; L 341 vom 3.12.1987, S. 38; L 378 vom 31.12.1987, S. 120; L 130 vom 26.5.1988, S. 42; L 151 vom 8.6.2016, S. 22) in der durch die Durchführungsverordnung (EU) 2017/1925 (ABl. L 282 vom 31.10.2017, S. 1) geänderten, am 1. Januar 2018 geltenden Fassung.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE000302301"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 3</enbez><titel format="parat">Steuertarif</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Steuer beträgt 20,50 Euro für eine Megawattstunde.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE000404123"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 4</enbez><titel format="XML">Erlaubnis</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Wer als Versorger mit Sitz im Steuergebiet Strom leisten oder als Eigenerzeuger Strom zum Selbstverbrauch entnehmen oder als Letztverbraucher Strom aus einem Gebiet außerhalb des Steuergebiets beziehen will, bedarf der Erlaubnis. Einer Erlaubnis als Eigenerzeuger bedarf es nicht, wenn der Eigenerzeuger Inhaber einer Erlaubnis als Versorger ist oder soweit der Eigenerzeuger Strom zum Selbstverbrauch entnimmt, der nach § 9 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe a, Nummer 4, 5 oder Nummer 6 von der Steuer befreit ist.</P><P>(2) Die Erlaubnis wird auf Antrag unter Widerrufsvorbehalt Personen erteilt, gegen deren steuerliche Zuverlässigkeit keine Bedenken bestehen und die, soweit nach dem Handelsgesetzbuch oder der Abgabenordnung dazu verpflichtet, ordnungsmäßig kaufmännische Bücher führen und rechtzeitig Jahresabschlüsse aufstellen.</P><P>(3) Sind Anzeichen für eine Gefährdung der Steuer erkennbar, ist die Erlaubnis von einer Sicherheit bis zur Höhe des Steuerwerts der voraussichtlich im Jahresdurchschnitt während zweier Monate entstehenden Steuer abhängig.</P><P>(4) Die Erlaubnis ist zu widerrufen, wenn eine der Voraussetzungen nach Absatz 2 nicht mehr erfüllt ist oder eine angeforderte Sicherheit nicht geleistet wird.</P><P>(5) (weggefallen)</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE000600307"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 6</enbez><titel format="parat">Widerrechtliche Entnahme von Strom</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Steuer entsteht auch dadurch, daß widerrechtlich Strom aus dem Versorgungsnetz entnommen wird. Steuerschuldner ist, wer widerrechtlich Strom entnimmt.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE000700307"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 7</enbez><titel format="parat">Leistung von Strom in das Steuergebiet</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Bezieht ein Letztverbraucher Strom aus einem Gebiet außerhalb des Steuergebiets, entsteht die Steuer dadurch, daß der Strom durch den Letztverbraucher im Steuergebiet aus dem Versorgungsnetz entnommen wird. Steuerschuldner ist der Letztverbraucher.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE002300123"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 9d</enbez><titel format="XML">Steuerentlastung für ausländische Streitkräfte und Hauptquartiere (NATO)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Eine Steuerentlastung wird auf Antrag gewährt für nachweislich nach § 3 versteuerten Strom, der durch die ausländischen Streitkräfte oder Hauptquartiere entnommen worden ist und der nicht von der Steuer befreit ist. Artikel 67 Absatz 3 Buchstabe a Ziffer i des Zusatzabkommens vom 3. August 1959, Artikel 15 des Abkommens vom 13. März 1967 und Artikel III des Abkommens vom 15. Oktober 1954 gelten auch für diese Steuerentlastung.</P><P>(2) Entlastungsberechtigt ist derjenige, der den Strom unmittelbar zu dem begünstigten Zweck geleistet hat.</P><P>(3) Der Leistung von Strom steht die Entnahme von Strom zur Erzeugung von Wärme zur Lieferung an den begünstigten Personenkreis nach Absatz 1 gleich. Entlastungsberechtigt ist der Lieferer, der den Strom zur Erzeugung von Wärme unmittelbar entnommen hat.</P><P>(4) Ausländische Streitkräfte, Hauptquartiere und Mitglieder der ausländischen Streitkräfte oder der Hauptquartiere sind solche im Sinn des Truppenzollgesetzes vom 19. Mai 2009 (BGBl. I S. 1090), das durch Artikel 8 des Gesetzes vom 15. Juli 2009 (BGBl. I S. 1870) geändert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE002400123"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 9e</enbez><titel format="XML">Steuerentlastung im Zusammenhang mit der Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik (GSVP)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Eine Steuerentlastung wird auf Antrag gewährt für nachweislich nach § 3 versteuerten Strom, der <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>durch ausländische Streitkräfte eines anderen Mitgliedstaats der Europäischen Union oder ihr ziviles Begleitpersonal entnommen worden ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>für die Versorgung ihrer Kasinos oder Kantinen entnommen worden ist,</LA></DD></DL>wenn diese Streitkräfte im Steuergebiet an einer Verteidigungsanstrengung teilnehmen, die zur Durchführung einer Tätigkeit der Europäischen Union im Zusammenhang mit der Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik unternommen wird.</P><P>(2) Entlastungsberechtigt ist derjenige, der den Strom unmittelbar zu dem begünstigten Zweck geleistet hat.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE001014123"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 10</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content/></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE001704123"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 12</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content/></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE001204123"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 13</enbez><titel format="XML">Erlass von Rechtsverordnungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Rechtsverordnungen, die auf Grund der in diesem Gesetz enthaltenen Ermächtigungen erlassen werden, bedürfen nicht der Zustimmung des Bundesrates.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE001305123"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>§ 15</enbez><titel format="XML">Anwendungsvorschriften</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Nach § 9 Absatz 4 in Verbindung mit § 9 Absatz 3 dieses Gesetzes in der am 31. Dezember 2010 geltenden Fassung erteilte Erlaubnisse und den Inhabern dieser Erlaubnisse erteilte Zulassungen nach § 16 Absatz 1 der Stromsteuer-Durchführungsverordnung in der am 31. Dezember 2010 geltenden Fassung erlöschen mit Ablauf des 31. Dezember 2010.</P><P>(2) (weggefallen)</P><P>(3) Erlaubnisse, die nach § 9 Absatz 1 Nummer 1 und 3 in der am 1. Juli 2019 geltenden Fassung erforderlich werden, gelten bei Vorliegen der Voraussetzungen nach § 9 Absatz 1 Nummer 1 und 3 und vorbehaltlich des Satzes 2 ab dem 1. Juli 2019 auch ohne Antrag als widerruflich erteilt. Satz 1 gilt nur, wenn bis zum 31. Dezember 2019 der Antrag auf Erlaubnis nach § 9 Absatz 4 nachgereicht wird.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210555" doknr="BJNR037810999BJNE001801123"><metadaten><jurabk>StromStG</jurabk><enbez>Anlage</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content/></text><fussnoten/></textdaten></norm>
</dokumente>