<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021"><norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><amtabk>HdlDlStatG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2021-02-22</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2021, 266</zitstelle></fundstelle><kurzue>Handels- und Dienstleistungsstatistikgesetz</kurzue><langue>Gesetz über die Statistik im Handels- und Dienstleistungsbereich</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 2 G v. 22.12.2025 I Nr. 354</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 4.3.2021 +++)<BR/><BR/></pre>(+++ EU-Vollzitate: vgl. Liste EU-Rechtsakte G v. 22.12.2025 I Nr. 354 +++) <BR/>Das G wurde als Artikel 1 des G v. 22.2.2021 I 266 vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 10 Abs. 1 Satz 1 dieses G am 4.3.2021 in Kraft getreten. <BR/></P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNG000100000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>010</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 1</gliederungsbez><gliederungstitel>Allgemeines</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten/></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNE000100000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="XML">Zweck der Statistik, Anordnung als Bundesstatistik</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die in diesem Gesetz geregelten statistische Erhebungen dienen <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>der Darstellung der Struktur und der Entwicklung im Handel und im Dienstleistungsbereich und der Ermittlung ihrer wirtschaftlichen Bedeutung sowie</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>der Erfüllung von Berichtspflichten nach dem Recht der Europäischen Union.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die statistischen Erhebungen werden als Bundesstatistik durchgeführt.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNG000200000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>020</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 2</gliederungsbez><gliederungstitel>Konjunkturstatistische Erhebungen</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten/></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNE000500000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><enbez>§ 5</enbez><titel format="XML">Art und Umfang der konjunkturstatistischen Erhebungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die konjunkturstatistischen Erhebungen werden als Stichprobenerhebungen durchgeführt. Die Erhebungseinheiten werden nach mathematisch-statistischen Verfahren ausgewählt.</P><P>(2) Die Erhebungen werden bei höchstens 45 Prozent der in § 3 Absatz 2 Nummer 1 genannten Erhebungseinheiten durchgeführt.</P><P>(3) Maßgebend für die Auswahl der einzubeziehenden Erhebungseinheiten sind die Daten, die im Statistikregister nach § 13 Absatz 1 des Bundesstatistikgesetzes zum Zeitpunkt der Auswahl gespeichert sind.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNG000300000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>030</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 3</gliederungsbez><gliederungstitel>Strukturstatistische Erhebungen</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten/></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNE000800000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><enbez>§ 8</enbez><titel format="XML">Art und Umfang der strukturstatistischen Erhebungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die strukturstatistischen Erhebungen werden als Stichprobenerhebungen durchgeführt. Die Erhebungseinheiten werden nach mathematisch-statistischen Verfahren ausgewählt.</P><P>(2) Die Erhebungen werden bei höchstens 10 Prozent der in § 3 Absatz 2 Nummer 2 genannten Erhebungseinheiten durchgeführt.</P><P>(3) Maßgebend für die Auswahl der einzubeziehenden Erhebungseinheiten sind die Daten, die im Statistikregister nach § 13 Absatz 1 des Bundesstatistikgesetzes zum Zeitpunkt der Auswahl gespeichert sind.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNG000400000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>040</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 4</gliederungsbez><gliederungstitel>Übergreifende Vorschriften</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten/></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNE001000000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><enbez>§ 10</enbez><titel format="XML">Hilfsmerkmale</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Hilfsmerkmale sind: <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>Name und Anschrift der Erhebungseinheit,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>Name und Kontaktdaten der Personen, die für Rückfragen zur Verfügung stehen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>für die konjunkturstatistischen Erhebungen, mit Ausnahme der Erhebungseinheiten der Wirtschaftszweige der Abteilung 47 in Abschnitt G und des Abschnitts I, zusätzlich Steuernummer der Erhebungseinheit und des Organträgers der Erhebungseinheit, bei Änderungen auch die bisherige Steuernummer.</LA></DD></DL></P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNE001100000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><enbez>§ 11</enbez><titel format="XML">Auskunftspflicht</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Für die Erhebungen besteht Auskunftspflicht. Auskunftspflichtig sind die Inhaber und Inhaberinnen oder Leiter und Leiterinnen der Erhebungseinheiten. Die Auskunftserteilung zu den Angaben nach § 10 Nummer 2 ist freiwillig.</P><P>(2) Die Auskunftspflicht erstreckt sich bei erstmaliger Heranziehung bei den konjunkturstatistischen Erhebungen auch auf abgelaufene Berichtszeiträume des Kalenderjahres.</P><P>(3) Für Erhebungseinheiten, deren Inhaber oder Inhaberinnen Existenzgründer oder Existenzgründerinnen sind, besteht im Kalenderjahr der Betriebseröffnung abweichend von Absatz 1 Satz 1 und 2 keine Auskunftspflicht. Zudem besteht in den beiden folgenden Kalenderjahren dann keine Auskunftspflicht, wenn die Erhebungseinheit im letzten abgeschlossenen Geschäftsjahr Umsätze in Höhe von weniger als 800 000 Euro erwirtschaftet hat. Gesellschaften können sich auf die Befreiung von der Auskunftspflicht berufen, wenn alle an der Gesellschaft Beteiligten Existenzgründer oder Existenzgründerinnen sind.</P><P>(4) Existenzgründer und Existenzgründerinnen im Sinne von Absatz 3 sind natürliche Personen, die aus abhängiger Beschäftigung oder aus der Nichtbeschäftigung heraus eine gewerbliche oder freiberufliche Tätigkeit aufnehmen in Form <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>einer Neugründung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>einer Übernahme oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>einer tätigen Beteiligung.</LA></DD></DL></P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNE001200000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><enbez>§ 12</enbez><titel format="XML">Nutzung von Angaben der Krankenhausstatistik-Verordnung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Soweit Erhebungsmerkmale nach § 9 Absatz 1 für Erhebungseinheiten aus der Gruppe 86.1 – Krankenhäuser – bereits auf Grund der Erhebung nach der Krankenhausstatistik-Verordnung vorliegen, entfällt die Pflicht der Erhebungseinheiten zur Übermittlung dieser Angaben. Stattdessen sind die bereits im Rahmen der Krankenhausstatistik-Verordnung gemachten Einzelangaben für Zwecke der strukturstatistischen Erhebungen zu nutzen. Für alle anderen Erhebungsmerkmale, die nicht bereits auf Grund der Erhebung im Rahmen der Krankenhausstatistik-Verordnung vorliegen, besteht die Auskunftspflicht der Erhebungseinheiten fort.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNE001300000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><enbez>§ 13</enbez><titel format="XML">Nutzung der Daten für Zwecke der Preisstatistik</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Die Erhebungsmerkmale nach § 9 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe a, Nummer 2 Buchstabe a und Nummer 3 Buchstabe a und c dürfen verwendet werden für die Auswahl von Erhebungseinheiten für die Statistik der Erzeugerpreise für Dienstleistungen nach § 2 Nummer 2 bis 4 des Gesetzes über die Preisstatistik in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 720-9, veröffentlichten bereinigten Fassung, das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 10. Dezember 2019 (BGBl. I S. 2117) geändert worden ist.</P><P>(2) Die Erhebungsmerkmale nach § 9 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe a und Nummer 3 Buchstabe a, d und e dürfen verwendet werden für <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>die Auswahl von Erhebungseinheiten und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>die Ermittlung und Nutzung von Gewichten für die Ableitung von Wägungsschemata für <DL Type="alpha"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA>die Statistik der Großhandelsverkaufspreise nach § 2 Nummer 1 des Gesetzes über die Preisstatistik und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA>die Statistik der Einzelhandelspreise, Werk- und Dienstleistungspreise, Verkehrsleistungspreise und Mieten auf Verbraucherebene nach § 2 Nummer 1 bis 4 des Gesetzes über die Preisstatistik.</LA></DD></DL>Für die in Satz 1 Nummer 2 Buchstabe b genannte Statistik dürfen zusätzlich die Erhebungsmerkmale nach § 9 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe b und Nummer 3 Buchstabe c verwendet werden.</LA></DD></DL></P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNE001400000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><enbez>§ 14</enbez><titel format="XML">Übermittlungsregelung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Das Statistische Bundesamt und die statistischen Ämter der Länder dürfen den obersten Bundes- und Landesbehörden für die Verwendung gegenüber den gesetzgebenden Körperschaften und für Zwecke der Planung Tabellen mit statistischen Ergebnissen übermitteln, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen. Für die Regelung von Einzelfällen dürfen keine Tabellen übermittelt werden.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210553" doknr="BJNR026610021BJNE001500000"><metadaten><jurabk>HdlDlStatG</jurabk><enbez>§ 15</enbez><titel format="XML">Durchführung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Angaben zu den konjunktur- und strukturstatistischen Erhebungen im Wirtschaftszweig 46 werden vom Statistischen Bundesamt erhoben und aufbereitet.</P></Content></text></textdaten></norm>
</dokumente>