<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992"><norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><amtabk>ZollVG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">1992-12-21</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>1992, 2125; 1993, 2493</zitstelle></fundstelle><langue>Zollverwaltungsgesetz</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 2 Abs. 8 G v. 20.3.2026 I Nr. 95</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 1.1.1994 +++)<BR/>(+++ EU-Vollzitate: vgl. Liste EU-Rechtsakte G v. 22.12.2025 I Nr. 341 u. <BR/>                                             G v. 10.2.2026 I Nr. 39 +++)<BR/><BR/></pre>Das G wurde als Art. 1 d. G 613-7 v. 21.12.1992 I 2125 (ZollRÄndG) vom Bundestag beschlossen. Es ist gem. Art. 3 Abs. 1 iVm Bek. v. 27.12.1993 I 2493 am 1.1.1994, §§ 1, 5 Abs. 1 und Abs. 3, §§ 10, 12, 14, 15, 16, 19, 25 und 31 Abs. 1 Nr. 3 und 4 sowie Abs. 2 Nr. 1, 2, 3 und 6 sind gem. Art. 3 Abs. 2 ZollRÄndG am 1.1.1993 in Kraft getreten.</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNG000100307"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>010</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Teil I</gliederungsbez><gliederungstitel>Erfassung des Warenverkehrs</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE000212123"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="XML">Aufgaben der Zollverwaltung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Verkehr mit Waren über die Grenze des Zollgebiets der Europäischen Union (Zollgebiet der Union) sowie über die Grenzen von Freizonen im Sinne des Artikels 243 des Zollkodex der Union wird im Geltungsbereich dieses Gesetzes zollamtlich überwacht. Die zollamtliche Überwachung sichert insbesondere die Erhebung der Einfuhr- und Ausfuhrabgaben sowie die Einhaltung des Zollrechts. Einfuhr- und Ausfuhrabgaben im Sinne dieses Gesetzes sind die im Zollkodex der Union geregelten Abgaben sowie die Einfuhrumsatzsteuer und die anderen für eingeführte Waren zu erhebenden Verbrauchsteuern. Zollkodex der Union bezeichnet die Verordnung (EU) Nr. 952/2013 des Europäischen Parlaments und des Rates vom 9. Oktober 2013 zur Festlegung des Zollkodex der Union (ABl. L 269 vom 10.10.2013, S. 1, L 287, S. 90) in der jeweils geltenden Fassung.</P><P>(2) Der Verkehr mit verbrauchsteuerpflichtigen Waren über die Grenze des deutschen Verbrauchsteuererhebungsgebietes wird zollamtlich überwacht.</P><P>(3) Die zollamtliche Überwachung sichert darüber hinaus die Einhaltung der gemeinschaftlichen oder nationalen Vorschriften, die das Verbringen von Waren in den, durch den und aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes verbieten oder beschränken (Verbote und Beschränkungen).</P><P>(3a) bis (3c) (weggefallen)</P><P>(4) Der Verkehr mit Barmitteln und gleichgestellten Zahlungsmitteln in den, aus dem und durch den Geltungsbereich dieses Gesetzes wird unbeschadet der Absätze 1 bis 3 und 6, der §§ 10 bis 12 und der §§ 209 bis 211 der Abgabenordnung zollamtlich überwacht. Unbeschadet von Satz 1 erfolgt die Überwachung von begleiteten und unbegleiteten Barmitteln über die Außengrenzen der Europäischen Union in den oder aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes gemäß der Verordnung (EU) 2018/1672 des Europäischen Parlaments und des Rates vom 23. Oktober 2018 über die Überwachung von Barmitteln, die in die Union oder aus der Union verbracht werden (ABl. L 284 vom 12.11.2018, S. 6). Barmittel im Sinne des Satzes 1 sind die in Artikel 2 Absatz 1 Buchstabe a der Verordnung (EU) 2018/1672 genannten Zahlungsinstrumente. Gleichgestellte Zahlungsmittel im Sinne des Satzes 1 sind Edelmetalle, Edelsteine, Wertpapiere im Sinne des § 1 des Depotgesetzes und des § 808 des Bürgerlichen Gesetzbuchs, soweit es sich bei diesen nicht bereits um Barmittel nach Satz 3 handelt.</P><P>(5) Die Behörden des Zollfahndungsdienstes erforschen und verfolgen die Geldwäsche, sofern diese im Zusammenhang steht mit <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">dem grenzüberschreitenden Verkehr von Barmitteln und gleichgestellten Zahlungsmitteln oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Straftaten, die in die Ermittlungszuständigkeit der Zollbehörden fallen.</LA></DD></DL>Darüber hinaus wirken die Behörden des Zollfahndungsdienstes im Rahmen des Absatzes 4 bei der Bekämpfung sonstiger Straftaten und Zuwiderhandlungen mit. Die Mitwirkung umfasst insbesondere Maßnahmen zur Aufklärung der Herkunft und des Verwendungszwecks festgestellter Barmittel oder gleichgestellter Zahlungsmittel.</P><P>(6) Die Zollverwaltung erfüllt im Übrigen die Aufgaben, die ihr durch andere Rechtsvorschriften zugewiesen sind.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE000403377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 3</enbez><titel format="XML">Zeitliche Beschränkung der Ein- und Ausfuhr</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Waren, die auf Zollstraßen zu befördern sind, dürfen nur während der Öffnungszeiten der zuständigen Zollstellen in das oder aus dem Zollgebiet der Union sowie in die oder aus den Freizonen verbracht werden.</P><P>(2) Von der Beschränkung des Absatzes 1 befreit sind der Seeverkehr, der Postverkehr, der Reiseverkehr, der fahrplanmäßige Personenschiffsverkehr auf Binnengewässern und der öffentliche fahrplanmäßige Kraftfahrzeugverkehr. Außerdem kann das zuständige Hauptzollamt weitere Ausnahmen und Erleichterungen zulassen, soweit es die Umstände erfordern und die Möglichkeit der zollamtlichen Überwachung dadurch nicht beeinträchtigt wird.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE000603123"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 5</enbez><titel format="XML">Sondervorschriften für Postsendungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Sofern Postsendungen nicht bereits nach Maßgabe des Zollkodex der Union und sonstiger unionsrechtlicher Vorschriften zu gestellen sind, haben Postdienstleister, die Postdienstleistungen im Sinne des § 3 Nummer 15 des Postgesetzes erbringen, Postsendungen der zuständigen Zollstelle spätestens am nächsten Werktag anzuzeigen und auf Verlangen zur Nachprüfung vorzulegen, wenn zureichende tatsächliche Anhaltspunkte dafür bestehen, dass mit ihnen <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>Waren unter Verstoß gegen Einfuhr-, Durchfuhr- oder Ausfuhrverbote in den, durch den oder aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes verbracht werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>verbrauchsteuerpflichtige Waren entgegen verbrauchsteuerrechtlichen Vorschriften oder sonst unzulässigerweise in das, durch das oder aus dem Verbrauchsteuererhebungsgebiet verbracht werden, wobei das unmittelbare Versenden der Ware im Rahmen einer Lieferkette nach dem Verbringen dem Verbringen in das Verbrauchsteuererhebungsgebiet gleichsteht, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>Barmittel oder gleichgestellte Zahlungsmittel, die im Zusammenhang mit begangenen oder geplanten Straftaten oder Zuwiderhandlungen stehen, in den, durch den oder aus dem Geltungsbereich dieses Gesetzes verbracht werden.</LA></DD></DL>Das Brief- und Postgeheimnis nach Artikel 10 des Grundgesetzes wird durch Satz 1 eingeschränkt.</P><P>(2) Die Deutsche Post AG ist befugt, für von ihr beförderte Waren, die nach Maßgabe des Zollkodex der Union zu gestellen sind, Zollanmeldungen in Vertretung des Empfängers abzugeben.</P><P>(3) § 46 Abs. 3 Satz 1 des Gesetzes über Ordnungswidrigkeiten wird durch diese Vorschrift nicht berührt.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNG000700307"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>020</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Teil II</gliederungsbez><gliederungstitel>Erlangung einer zollrechtlichen Bestimmung</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE000901377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 7</enbez><titel format="XML">Nichtannahme der Zollanmeldung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Unbeschadet des Zollkodex der Union und der sonstigen unionsrechtlichen Vorschriften lehnt die Zollstelle die Annahme der Zollanmeldung ab, wenn <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Zollstelle sachlich nicht zuständig ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Voraussetzungen für die beantragte Zollbehandlung nicht vorliegen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Verbote und Beschränkungen entgegenstehen.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Zollstelle kann die Annahme der Zollanmeldung ablehnen, wenn <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">sie örtlich nicht zuständig ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Regelungen über den Amtsplatz oder die Öffnungszeiten (§ 18) nicht beachtet worden sind.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE001001377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 8</enbez><titel format="XML">Nämlichkeitssicherung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Soweit die Sicherung der Nämlichkeit (Artikel 192 des Zollkodex der Union) erforderlich ist, hat der Beteiligte Räume, Beförderungsmittel und Behältnisse, die zollamtlich verschlossen werden sollen, auf seine Kosten zollsicher herzurichten. Er hat auch auf seine Kosten an Packstücken und Waren die Vorrichtungen zum Anlegen der Nämlichkeitsmittel anzubringen und Muster, Abbildungen oder Beschreibungen von Waren unentgeltlich zur Verfügung zu stellen, wenn sie als Nämlichkeitsmittel erforderlich sind.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE001101301"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 9</enbez><titel format="parat">Zollbehandlung auf dem Betriebsgelände bestimmter Unternehmen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Wird die Zollbehandlung des Personen- oder Güterverkehrs auf dem Betriebsgelände oder auf einem Beförderungsmittel eines Unternehmens durchgeführt, das dem öffentlichen Verkehr oder dem öffentlichen Warenumschlag dient, so gelten für die Beziehung zwischen der Zollverwaltung und dem Unternehmen die Absätze 2 bis 5.</P><P>(2) Das Unternehmen stellt die erforderlichen Einrichtungen, insbesondere Rampen, Lagerräume und -plätze, Brücken, Diensträume, Wiege- und Untersuchungsvorrichtungen, Parkplätze für die Dienstkraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuge der Zollbediensteten zur Verfügung und hält sie in gutem Zustand. Die Zollverwaltung vergütet dem Unternehmen auf Antrag seine Selbstkosten, soweit es diese Einrichtungen nicht ohnehin benötigt. Soweit ein Aufwand über das Maß hinausgeht, das für zolleigene Einrichtungen üblich ist, wird er nicht vergütet. Liegt der marktübliche Preis unter den Selbstkosten, wird dieser vergütet.</P><P>(3) Die Zollverwaltung kann von dem Unternehmen weitere Leistungen verlangen, die mit der Zollbehandlung der von ihm beförderten oder umgeschlagenen Waren zusammenhängen und die ihm nach den Umständen zugemutet werden können. Das Unternehmen kann dafür Vergütung seiner Selbstkosten verlangen. Absatz 2 Satz 4 gilt entsprechend.</P><P>(4) Für die von der Zollverwaltung zu zahlende Vergütung kann eine Pauschale vereinbart werden. In allen anderen Fällen hat die Abrechnung der nach den vorstehenden Absätzen verlangten Vergütung in nachprüfbarer Weise zu erfolgen. Zur Überprüfung hat das Unternehmen der Zollverwaltung auf Verlangen die erforderlichen Unterlagen zur Verfügung zu stellen.</P><P>(4a) Das Unternehmen hat <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">den Zollbediensteten zur Wahrnehmung ihrer Aufgaben den Zutritt zu den in Absatz 2 genannten Einrichtungen und Beförderungsmitteln unentgeltlich zu gestatten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">sie zur Wahrnehmung ihrer Aufgaben unentgeltlich zu befördern,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">den für die Wahrnehmung der Aufgaben zuständigen Zolldienststellen Fahr- und Flugpläne sowie die tatsächlichen Verkehrsbewegungen rechtzeitig und unentgeltlich mitzuteilen.</LA></DD></DL></P><P>(5) Verkehrsverwaltungen des Bundes gelten als Unternehmen im Sinne der vorstehenden Absätze.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNG001200307"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>030</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Teil III</gliederungsbez><gliederungstitel>Befugnisse der Zollverwaltung</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE005000377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 10a</enbez><titel format="XML">Zollbedienstete in den Vollzugsbereichen der Zollverwaltung; Befugnisse bei Sicherungs- und Schutzmaßnahmen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Zollbedienstete in den Vollzugsbereichen der Zollverwaltung im Sinne dieses Gesetzes sind die in § 9 Nummer 2 und 8 des Gesetzes über den unmittelbaren Zwang bei Ausübung öffentlicher Gewalt durch Vollzugsbeamte des Bundes genannten Personen.</P><P>(2) Bei der Wahrnehmung von Aufgaben nach § 1 und von anderen durch Rechtsvorschriften zugewiesenen Aufgaben sind die Zollbediensteten in den Vollzugsbereichen der Zollverwaltung zur Sicherung ihrer selbst, anderer Zollbediensteter sowie von Einrichtungen und Einsatzmitteln der Zollverwaltung, soweit diese Einrichtungen und Einsatzmittel für die Durchführung der Aufgaben der Zollverwaltung erforderlich sind, befugt, <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>die Identität von Personen festzustellen; § 23 Absatz 3 Satz 1, 2, 4 und 5 des Bundespolizeigesetzes gilt entsprechend,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>personenbezogene Daten mit dem Inhalt von Dateien abzugleichen, die sie selbst führen oder für die sie die Berechtigung zum Abruf haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>eine Person vorübergehend von einem Ort zu verweisen oder ihr vorübergehend das Betreten eines Ortes zu verbieten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA>eine Person an Ort und Stelle zu durchsuchen, die auf Grund dieses Gesetzes oder einer anderen Rechtsvorschrift festgehalten werden kann oder wenn zureichende tatsächliche Anhaltspunkte dafür bestehen, dass sie Waffen, Explosionsmittel oder andere gefährliche Gegenstände mit sich führt; § 10 Absatz 3 Satz 2 und 3 gilt entsprechend,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA>eine Sache zu durchsuchen, wenn sie von einer Person mitgeführt wird, die nach Nummer 4 durchsucht werden darf oder zureichende tatsächliche Anhaltspunkte bestehen, dass sich in ihr Sachen befinden, die sichergestellt werden dürfen; § 44 Absatz 4 des Bundespolizeigesetzes gilt entsprechend,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA>eine Sache sicherzustellen, wenn sie von einer Person mitgeführt wird, die nach diesem Gesetz oder anderen Rechtsvorschriften festgehalten werden kann, und die Sache von der Person verwendet werden kann, um Leben oder Gesundheit anderer zu schädigen, fremde Sachen zu beschädigen oder sich dem Gewahrsam zu entziehen; die §§ 48 bis 50 des Bundespolizeigesetzes gelten entsprechend.</LA></DD></DL>Des Weiteren sind sie befugt, eine Person in Gewahrsam zu nehmen, wenn dies unerlässlich ist, um einen rechtswidrigen Angriff auf Leib und Leben abzuwehren. § 40 Absatz 1 und 2 sowie die §§ 41 und 42 Absatz 1 Satz 1 und Absatz 2 des Bundespolizeigesetzes gelten entsprechend. Die Maßnahmen sind nur zulässig, soweit sie zur Erfüllung der in Satz 1 genannten Aufgaben oder zur Abwehr einer im Einzelfall bestehenden Gefahr für Leib, Leben, Gesundheit, Freiheit der Willensentschließung oder -betätigung einer Person oder zum Schutz von Einrichtungen und Einsatzmitteln der Zollverwaltung erforderlich sind.</P><P>(3) Die §§ 15 bis 20 des Bundespolizeigesetzes gelten entsprechend.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE004302377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 12b</enbez><titel format="XML">Befugnisse des Zollfahndungsdienstes bei der Verfolgung der internationalen organisierten Geldwäsche</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Behörden des Zollfahndungsdienstes und ihre Beamten haben bei der Erfüllung ihrer Aufgaben nach § 1 Absatz 5 dieselben Rechte und Pflichten wie die Behörden und Beamten des Polizeidienstes nach den Vorschriften der Strafprozessordnung; ihre Beamten sind Ermittlungspersonen der Staatsanwaltschaft.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE005100377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 12d</enbez><titel format="XML">Amtshandlungen von Zollbediensteten in den Vollzugsbereichen der Zollverwaltung im Zuständigkeitsbereich eines Landes</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Zollbedienstete in den Vollzugsbereichen der Zollverwaltung dürfen nach Maßgabe des jeweiligen Landesrechts im Zuständigkeitsbereich des Landes polizeiliche Amtshandlungen vornehmen, wenn die zuständige Polizeibehörde die erforderlichen Maßnahmen nicht rechtzeitig treffen kann.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE005200377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 12e</enbez><titel format="XML">Überwachung des grenzüberschreitenden Verkehrs mit verbrauchsteuerpflichtigen Waren</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Zollbedienstete können Waren sowie dazugehörige Behältnisse und Umschließungen bis zum Ablauf des fünften Werktages nach dem Auffinden sicherstellen und in zollamtliche Verwahrung nehmen, wenn Grund zu der Annahme besteht, dass im grenzüberschreitenden Verkehr beförderte verbrauchsteuerpflichtige Waren oder zur Herstellung solcher Waren geeignete Waren und Geräte in der Absicht der Begehung einer Steuerstraftat nach § 369 der Abgabenordnung verbracht werden sollen. Die Maßnahmen nach Satz 1 dienen der Überprüfung der Rechtmäßigkeit des Verwendungszwecks der Waren. § 12a Absatz 7 Satz 2 bis 6 gilt entsprechend.</P><P>(2) Betroffene Personen haben auf Aufforderung durch Belege nachzuweisen, dass ein Abnehmer die Lieferung tatsächlich erhalten wird und zur Abnahme berechtigt ist. Die Voraussetzungen müssen sich aus den Belegen eindeutig und leicht nachprüfbar ergeben. Die §§ 102 und 103 der Abgabenordnung gelten entsprechend. Die Belege dürfen auch für Besteuerungsverfahren und für Strafverfahren wegen Steuerstraftaten verwendet werden; § 30 Absatz 4 Nummer 3 und 5 der Abgabenordnung bleibt unberührt.</P><P>(3) § 12a Absatz 8 gilt entsprechend.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNG001700307"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>040</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Teil IV</gliederungsbez><gliederungstitel>Vorschriften für Grundstücke und Bauten im grenznahen Raum</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNG002100307"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>050</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Teil V</gliederungsbez><gliederungstitel>Zollverwaltung, Beistandspflichten</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE004602301"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 17a</enbez><titel format="parat">Zentralstelle für Risikoanalyse</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Dienststellen der Zollverwaltung, insbesondere der Zollabfertigungs- und Prüfungsdienst, werden bei ihrer Aufgabenwahrnehmung von einer Zentralstelle durch ein automationsgestütztes System der Risikoanalyse unterstützt. Die konkreten Aufgaben der Zentralstelle im Rahmen des § 1, ihren Sitz sowie ihre Organisation und Ausstattung bestimmt das Bundesministerium der Finanzen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE002301301"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 18</enbez><titel format="parat">Öffnungszeiten und Amtsplätze</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Öffnungszeiten der Zollstellen und deren Amtsplätze werden durch Aushang bei den Zollstellen bekanntgegeben. Der Amtsplatz der Zollstelle darf nur zum Zwecke der Durchführung und nur für die Dauer zollamtlicher Maßnahmen benutzt werden. Gleiches gilt für die zur Vornahme der vorgenannten Maßnahmen besonders gekennzeichneten Plätze.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNG002500307"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>060</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Teil VI</gliederungsbez><gliederungstitel>Sondervorschriften für Freizonen und andere Teile des Hoheitsgebiets</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE002603377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 20</enbez><titel format="XML">Freizonen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Freizonen (Artikel 243 des Zollkodex der Union) sind diejenigen Einrichtungen, die beim Inkrafttreten dieses Gesetzes bestehen. Die Errichtung neuer Freizonen bedarf eines Bundesgesetzes.</P><P>(2) Das Bundesministerium der Finanzen kann zur Anpassung an wirtschaftliche Erfordernisse oder zur Vereinfachung der zollamtlichen Überwachung durch Rechtsverordnung den Verlauf einer Freizonengrenze ändern, soweit der wesentliche Bestand der Freizone nicht berührt wird.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE002700307"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 21</enbez><titel format="parat">Persönliche Beschränkungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Personen dürfen in Freizonen nur mit besonderer Erlaubnis des Hauptzollamts wohnen. Die Erlaubnis wird erteilt, wenn Zollbelange nicht entgegenstehen.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE002903377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 23</enbez><titel format="XML">Überwachung von Freizonen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Das Bundesministerium der Finanzen kann zur Sicherung der Begrenzungen von Freizonen, insbesondere zur Ausgestaltung der Umzäunung, das Nähere durch Rechtsverordnung ohne Zustimmung des Bundesrates bestimmen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE003001377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 24</enbez><titel format="XML">Helgoland</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Auf der Insel Helgoland kann nach Artikel 135 Absatz 4 des Zollkodex der Union eine Zollstelle errichtet werden, die nach den im Zollgebiet der Union geltenden Vorschriften Amtshandlungen vornimmt.</P><P>(2) Auf Helgoland kann das Befördern, Lagern, Veredeln und Verwenden von Nichtunionswaren sowie der Handel damit in einzelnen Fällen beschränkt werden, wenn es die zollamtliche Überwachung erfordert. Unter den gleichen Voraussetzungen können dort Betriebe, die gewerbsmäßig Nichtunionswaren oder unversteuerte Unionswaren befördern, lagern, veredeln, verwenden oder damit handeln, unter zollamtliche Überwachung gestellt und die Betriebsinhaber zur Buchführung verpflichtet werden.</P><P>(3) Für die Verbote, Beschränkungen und Sicherungsmaßnahmen auf Helgoland gelten die §§ 328 bis 335 der Abgabenordnung sinngemäß.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNG003100307"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>070</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Teil VII</gliederungsbez><gliederungstitel>Sonstige Vorschriften</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE003202377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 25</enbez><titel format="XML">Beschränkung des Warenverkehrs</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Handel mit Nichtunionswaren oder unversteuerten Waren, die zur Verwendung als Schiffs- und Reisebedarf bestimmt sind, darf nur mit schriftlicher Erlaubnis des Hauptzollamts betrieben werden. Die Erlaubnis kann zur Sicherung der Zollbelange mit Auflagen verbunden werden.</P><P>(2) Das Bundesministerium der Finanzen kann zur Sicherung der Zollbelange durch Rechtsverordnung die Abgabe und den Bezug unverzollter oder unversteuerter Waren als Schiffs- und Reisebedarf einschränken oder für bestimmte Fälle untersagen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE003302377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 26</enbez><titel format="XML">Versand</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Soweit der Zollkodex oder sonstige gemeinschaftsrechtliche Vorschriften eine Befugnis zur Einräumung von Erleichterungen oder vereinfachten Verfahren im Rahmen des gemeinschaftlichen Versandverfahrens vorsehen, kann das Bundesministerium der Finanzen das Nähere durch Rechtsverordnung regeln.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE003401301"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 27</enbez><titel format="parat">Abgabenerhebung zum Pauschsatz</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Das Bundesministerium der Finanzen kann durch Rechtsverordnung für Waren, die weder zum Handel noch zur gewerblichen Verwendung bestimmt sind, zur Abgeltung der Einfuhrabgaben pauschalierte Abgabensätze festsetzen, die angewendet werden, wenn der Zollanmelder nicht Verzollung nach dem Zolltarif und Versteuerung nach den in Betracht kommenden Steuergesetzen beantragt.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht für Einfuhrabgaben, deren Aufkommen den Ländern zusteht.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNG003500307"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>080</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Teil VIII</gliederungsbez><gliederungstitel>Sonstige Ermächtigungen</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210612" doknr="BJNR121250992BJNE004103377"><metadaten><jurabk>ZollVG</jurabk><enbez>§ 32</enbez><titel format="XML">Nichtverfolgung von Steuerstraftaten und Steuerordnungswidrigkeiten, Erhebung eines Zuschlags</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Steuerstraftaten und Steuerordnungswidrigkeiten (§§ 369, 377 der Abgabenordnung) sollen als solche nicht verfolgt werden, wenn durch die Tat selbst oder die Vortat Einfuhr- oder Ausfuhrabgaben oder Verbrauchsteuern von insgesamt nicht mehr als 250 Euro verkürzt wurden oder deren Verkürzung versucht wurde.</P><P>(2) Absatz 1 gilt nicht in den in § 370 Absatz 3, den §§ 373 und 374 Absatz 2 der Abgabenordnung genannten Fällen.</P><P>(3) Wird eine Steuerstraftat oder Steuerordnungswidrigkeit nach Absatz 1 nicht verfolgt oder wird von der Verfolgung einer Steuerstraftat, die sich auf Einfuhr- oder Ausfuhrabgaben oder Verbrauchsteuern bezieht, nach § 398 der Abgabenordnung oder nach § 153 der Strafprozessordnung abgesehen, so kann ein Zuschlag bis zur Höhe der festzusetzenden Einfuhr- oder Ausfuhrabgaben oder Verbrauchsteuern, höchstens jedoch bis zu 250 Euro erhoben werden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
</dokumente>