<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010"><norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><amtabk>PAuswV</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2010-11-01</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2010, 1460</zitstelle></fundstelle><kurzue>Personalausweisverordnung</kurzue><langue>Verordnung über Personalausweise, eID-Karten für Unionsbürger und Angehörige des Europäischen Wirtschaftsraums und den elektronischen Identitätsnachweis</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 13 G v. 2.12.2025 I Nr. 301</standkommentar></standangabe><standangabe checked="ja"><standtyp>Hinweis</standtyp><standkommentar>Änderung durch Art. 3 V v. 30.1.2026 I Nr. 31 textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschließend bearbeitet</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 1.11.2010 +++)<BR/><BR/></pre> <BR/>Überschrift: IdF d. Art. 2 Nr. 1 V v. 15.10.2020 I 2199 mWv 1.1.2021</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE000100000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>Eingangsformel</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Auf Grund des § 34 des Personalausweisgesetzes vom 18. Juni 2009 (BGBl. I S. 1346) in Verbindung mit dem 2. Abschnitt des Verwaltungskostengesetzes vom 23. Juni 1970 (BGBl. I S. 821) verordnet das Bundesministerium des Innern im Benehmen mit dem Auswärtigen Amt:</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE000302116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 1</enbez><titel format="XML">Begriffsbestimmungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Eine Sperrsumme ist ein eindeutiges Merkmal, das aus dem Sperrkennwort nach § 2 Absatz 6 des Personalausweisgesetzes, dem Familiennamen, den Vornamen und dem Tag der Geburt eines Ausweisinhabers errechnet wird. Es dient der Übermittlung einer Sperrung vom Sperrnotruf oder einer Personalausweisbehörde an den Sperrlistenbetreiber. Mit Hilfe der Sperrsumme ermittelt der Sperrlistenbetreiber anhand der Referenzliste den Sperrschlüssel eines zu sperrenden elektronischen Identitätsnachweises.</P><P>(2) Ein Sperrschlüssel ist ein eindeutiges kartenspezifisches Merkmal, das der Errechnung eines allgemeinen Sperrmerkmals eines zu sperrenden elektronischen Identitätsnachweises dient. Er wird vom Ausweishersteller erzeugt, dem Sperrlistenbetreiber übermittelt und dauerhaft in der Referenzliste gespeichert.</P><P>(3) Berechtigungszertifikateanbieter im Sinne dieser Verordnung ist eine natürliche oder juristische Person, die Berechtigungszertifikate im Sinne des § 2 Absatz 4 Satz 1 des Personalausweisgesetzes ausstellt.</P><P>(4) Ein allgemeines Sperrmerkmal ist ein eindeutiges kartenspezifisches Merkmal, das einen gesperrten elektronischen Identitätsnachweis in der allgemeinen Sperrliste repräsentiert. Es wird Berechtigungszertifikateanbietern übermittelt, die es zu Sperrmerkmalen nach § 2 Absatz 7 des Personalausweisgesetzes umrechnen.</P><P>(5) Der Sperrnotruf ist eine Einrichtung, über die der Ausweisinhaber seinen elektronischen Identitätsnachweis unter Angabe von Sperrkennwort, Familienname, Vornamen und Tag der Geburt in die allgemeine Sperrliste aufnehmen lassen kann.</P><P>(6) Extensible Markup Language für hoheitliche Dokumente (XhD) ist ein in erweiterbarer Seitenbeschreibungssprache (XML) verfasstes Datenaustauschformat für hoheitliche Dokumente.</P><P>(7) OSCI-Transport ist der vom Kooperationsausschuss Automatisierte Datenverarbeitung Bund/Länder/Kommunaler Bereich festgelegte jeweils geltende Standard für ein Datenübermittlungsprotokoll. Der Standard OSCI-Transport ist in der vom Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik festgelegten Fassung, die im Bundesanzeiger bekannt gemacht ist, zu verwenden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE006800130"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 5b</enbez><titel format="XML">Übermittlung des Lichtbilds unter Einbindung eines Cloudanbieters</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Bei einer Übermittlung nach § 5a Absatz 2 Nummer 1 übermittelt der Dienstleister das Lichtbild an einen Cloudanbieter und übergibt der antragstellenden Person anschließend einen Code, den diese im Rahmen der Antragstellung der Personalausweisbehörde übergibt.</P><P>(2) Mit diesem Code ruft die Personalausweisbehörde das Lichtbild bei dem Cloudanbieter ab. Durch den Abruf wird das Lichtbild gemeinsam mit dem Pseudonym des Dienstleisters an die Personalausweisbehörde übermittelt.</P><P>(3) Die Übermittlung des Lichtbilds vom Dienstleister an die Personalausweisbehörde erfolgt verschlüsselt als Ende-zu-Ende-Verschlüsselung; eine Entschlüsselung durch den Cloudanbieter ist auszuschließen. Eine Übermittlung des Lichtbilds vom Dienstleister zum Cloudanbieter ist nur unter Verwendung von zertifizierten Komponenten nach Maßgabe von § 3 Absatz 1 Satz 1 zulässig.</P><P>(4) Die Verarbeitung der personenbezogenen Daten darf ausschließlich durch einen im Gebiet der Europäischen Union ansässigen Cloudanbieter und ausschließlich im Gebiet der Europäischen Union erfolgen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE007000130"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 5d</enbez><titel format="XML">Pflichten des Cloudanbieters</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Wenn bestimmte Tatsachen die Annahme begründen, dass ein beim Cloudanbieter abgerufenes Lichtbild auf unzulässige Weise erstellt worden ist, kann die Personalausweisbehörde vom Cloudanbieter verlangen, Auskunft darüber zu geben, welcher Person das mit dem Lichtbild verbundene Pseudonym zuzuordnen ist. Dies gilt auch für den Fall, dass ein Cloudanbieter seinen Betrieb einstellt und solange, bis die Daten durch den Cloudanbieter gelöscht werden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE007100130"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 5e</enbez><titel format="XML">Übermittlung des Lichtbilds von einem Lichtbildaufnahmegerät eines Dienstleisters</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Bei einer Übermittlung nach § 5a Absatz 2 Nummer 2 fertigt der Dienstleister das Lichtbild durch sein Lichtbildaufnahmegerät an, das mit Zustimmung der jeweiligen Personalausweisbehörde unmittelbar an ihr Behördennetzwerk angeschlossen ist.</P><P>(2) Mit dem Lichtbild wird der Name des Dienstleisters, der das Lichtbildaufnahmegerät zur Verfügung gestellt hat, sowie die Kennung des verwendeten Lichtbildaufnahmegeräts der Personalausweisbehörde übermittelt. Die Personalausweisbehörde trägt im Personalausweisregister als lichtbildaufnehmende Stelle gemäß § 23 Absatz 3 Nummer 20 des Personalausweisgesetzes den Namen des Dienstleisters und die Kennung des verwendeten Lichtbildaufnahmegeräts ein.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE000801360"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 6</enbez><titel format="XML">Erfassung der Anschrift</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Wohnort in der Anschrift nach § 5 Absatz 2 Nummer 9 Alternative 1 des Personalausweisgesetzes ist mit der amtlichen Bezeichnung und mit dem im amtlichen Gemeindeverzeichnis verwendeten eindeutigen Gemeindeschlüssel zu erfassen. Zusätze zum Namen des Wohnortes sind einheitlich aufzunehmen, wenn dies für die Eindeutigkeit des Wohnortes oder des Straßennamens erforderlich ist. Darüber hinaus wird auch die Postleitzahl erfasst. Wird als Wohnort eine ausländische Anschrift glaubhaft gemacht, wird diese aufgenommen. Hierbei können die Besonderheiten der ausländischen Anschrift berücksichtigt werden, soweit diese technisch darstellbar sind und eine eindeutige Zuordnung der Anschrift ermöglichen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE001200000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 10</enbez><titel format="XML">Eingang der Antragsdaten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Ausweishersteller prüft, ob die Antragsdaten vollständig und unversehrt eingegangen sind, und bestätigt der Personalausweisbehörde unverzüglich den Eingang in elektronischer Form. Er hat technische und organisatorische Maßnahmen zu treffen, die ausschließen, dass ungültig oder falsch signierte oder anderweitig fehlerhafte Antragsdaten weiterverarbeitet werden. Der Ausweishersteller prüft die Identität der übermittelnden Personalausweisbehörde.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE001501130"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 13</enbez><titel format="XML">Schnittstelle des Chips</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Chip des Personalausweises ist mit einer kontaktlosen Schnittstelle ausgestattet und benötigt für die Datenübertragung die Energieversorgung durch Lesegeräte.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE001602130"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 14</enbez><titel format="XML">Speicherung von personenbezogenen Daten; Zugriffsschutz</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Alle im Chip des Personalausweises gespeicherten personenbezogenen Daten sind gegen unbefugten Zugriff zu schützen. Es ist insbesondere sicherzustellen, dass <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">vor der Übermittlung personenbezogener Daten die Geheimnummer, die Zugangsnummer oder die Daten der maschinenlesbaren Zone (MRZ) an den Chip übermittelt werden müssen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Zugriffsrechte über Berechtigungszertifikate nachgewiesen werden müssen und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">alle personenbezogenen Daten zwischen dem Chip und Inhabern von Berechtigungszertifikaten verschlüsselt übermittelt werden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Personalausweis ist so herzustellen, dass personenbezogene Daten ausschließlich ausgelesen werden können durch <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">Behörden, die ein hoheitliches Berechtigungszertifikat nutzen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">berechtigte Diensteanbieter, die ein Berechtigungszertifikat nutzen, nach Eingabe der Geheimnummer durch den Ausweisinhaber, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">berechtigte Vor-Ort-Diensteanbieter, die ein Vor-Ort-Zertifikat nutzen, nach Übermittlung der Zugangsnummer an den Chip.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE001700000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 15</enbez><titel format="XML">Übermittlung und Übersendung des Sperrkennworts an die Personalausweisbehörde</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Ausweishersteller übermittelt der Personalausweisbehörde im Datenübertragungsformat XhD auf sicherem elektronischem Weg verschlüsselt und signiert das Sperrkennwort zur Speicherung im Personalausweisregister.</P><P>(2) Die Personalausweisbehörde bestätigt dem Ausweishersteller den Eingang des Sperrkennworts unverzüglich. Hat der Ausweishersteller drei Werktage, nachdem er das Sperrkennwort übermittelt hatte, keine Bestätigung erhalten, fragt er bei der Personalausweisbehörde nach.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE001801116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 16</enbez><titel format="XML">Übermittlung der Sperrsumme, des Sperrschlüssels und des letzten Tages der Gültigkeitsdauer an den Sperrlistenbetreiber</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Ausweishersteller übermittelt dem Sperrlistenbetreiber auf sicherem elektronischem Weg verschlüsselt und signiert die Sperrsumme, den Sperrschlüssel und den letzten Tag der Gültigkeitsdauer eines Personalausweises, bevor er diesen an die Personalausweisbehörde sendet. § 8 Absatz 1 Satz 3 bis 5 gilt entsprechend. Der Sperrlistenbetreiber bestätigt dem Ausweishersteller unverzüglich den Eingang dieser Daten. Hat der Ausweishersteller zwei Werktage, nachdem er die Sperrsumme, den Sperrschlüssel und den letzten Tag der Gültigkeitsdauer übermittelt hat, keine Bestätigung erhalten, fragt er bei dem Sperrlistenbetreiber nach.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE005800116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 23</enbez><titel format="XML">Speicherung von personenbezogenen Daten; Zugriffsschutz</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Auf einen elektronischen Identitätsnachweis mit einem mobilen Endgerät sind § 14 Absatz 1 mit der Maßgabe, dass abweichend von § 14 Absatz 1 Nummer 1 vor der Übermittlung personenbezogener Daten stets die Geheimnummer übermittelt werden muss, sowie § 14 Absatz 2 Nummer 1 und 2 entsprechend anzuwenden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE005900116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 23a</enbez><titel format="XML">Neusetzen und Änderung der Geheimnummer für den elektronischen Identitätsnachweis mit einem mobilen Endgerät</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Kennt der Ausweisinhaber die bei der Einrichtung des elektronischen Identitätsnachweises mit einem mobilen Endgerät vergebene Geheimnummer nicht, kann ein neuer Antrag nach § 10a Absatz 1 Satz 1 des Personalausweisgesetzes gestellt werden.</P><P>(2) Der Ausweisinhaber kann die Geheimnummer durch Eingabe der bisherigen Geheimnummer und zweimalige Eingabe der neuen Geheimnummer ändern.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE006000116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 23b</enbez><titel format="XML">Gültigkeitsdauer</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der elektronische Identitätsnachweis mit einem mobilen Endgerät hat eine Gültigkeitsdauer von zwei Jahren.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE002600000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 24</enbez><titel format="XML">Referenzliste; allgemeine Sperrliste</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Sperrlistenbetreiber führt eine Referenzliste der Sperrsummen, der Sperrschlüssel und des Datums der Übermittlung dieser Daten vom Ausweishersteller. Die Referenzliste enthält die in Satz 1 genannten Daten aller Personalausweise. Sie darf ausschließlich für die Ermittlung des Sperrschlüssels zu einer übermittelten Sperrsumme verwendet werden.</P><P>(2) Der Sperrlistenbetreiber führt eine allgemeine Sperrliste. Sie enthält allgemeine Sperrmerkmale gesperrter elektronischer Identitätsnachweise und wird Berechtigungszertifikateanbietern auf Anfrage zur Umrechnung in dienstespezifische Sperrlisten bereitgestellt.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE002701116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 25</enbez><titel format="XML">Sperrung des elektronischen Identitätsnachweises mit dem Personalausweis</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Kommt ein Personalausweis abhanden, hat der Ausweisinhaber den elektronischen Identitätsnachweis über die zuständige oder ausstellende Personalausweisbehörde oder den Sperrnotruf, der auch vom Ausland aus erreichbar ist, unverzüglich sperren zu lassen. Die Stelle, über die der Ausweisinhaber den elektronischen Identitätsnachweis nach Satz 1 sperren lässt, hat den Ausweisinhaber vor der Sperrung zu identifizieren. Die Sperrung kann unter Angabe des Sperrkennworts, des Familiennamens, der Vornamen und des Tages der Geburt gegenüber der zuständigen oder ausstellenden Personalausweisbehörde auch ohne Angabe des Sperrkennworts geschehen.</P><P>(2) Die Stelle, über die der Ausweisinhaber den elektronischen Identitätsnachweis nach Absatz 1 Satz 1 sperren lässt, erzeugt unverzüglich die Sperrsumme und übermittelt sie unverzüglich dem Sperrlistenbetreiber. Handelt die zuständige Personalausweisbehörde, informiert diese die ausstellende Personalausweisbehörde über den Sperrantrag. Die ausstellende Personalausweisbehörde dokumentiert die Tatsache der Sperrung im Personalausweisregister.</P><P>(3) Der Sperrlistenbetreiber hat den Eintrag des allgemeinen Sperrmerkmals in die Sperrliste unverzüglich zu bestätigen. Lässt der Ausweisinhaber den elektronischen Identitätsnachweis über die zuständige oder ausstellende Personalausweisbehörde sperren, hat die Bestätigung gegenüber der ausstellenden Personalausweisbehörde zu erfolgen. Lässt der Ausweisinhaber den elektronischen Identitätsnachweis über den Sperrnotruf sperren, hat die Bestätigung gegenüber dem Sperrnotruf zu erfolgen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE006100116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 25a</enbez><titel format="XML">Sperrung des elektronischen Identitätsnachweises mit einem mobilen Endgerät</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Kommt ein mobiles Endgerät, auf welches Daten nach § 10a Absatz 1 Satz 1 des Personalausweisgesetzes übermittelt wurden, abhanden, hat der Ausweisinhaber den elektronischen Identitätsnachweis über den Sperrnotruf unverzüglich sperren zu lassen. Der Sperrnotruf hat den Ausweisinhaber vor der Sperrung zu identifizieren.</P><P>(2) Der Sperrnotruf erzeugt unverzüglich die Sperrsumme und übermittelt sie unverzüglich dem Sperrlistenbetreiber.</P><P>(3) Der Sperrlistenbetreiber hat den Eintrag des allgemeinen Sperrmerkmals in die Sperrliste unverzüglich gegenüber dem Sperrnotruf zu bestätigen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE002801116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 26</enbez><titel format="XML">Entsperrung des elektronischen Identitätsnachweises mit dem Personalausweis</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Der Ausweisinhaber kann die Entsperrung eines gesperrten elektronischen Identitätsnachweises bei der ausstellenden oder zuständigen Personalausweisbehörde beantragen. Die Entsperrung erfolgt nach der Identifizierung des Ausweisinhabers. Der Ausweisinhaber muss hierzu persönlich erscheinen.</P><P>(2) Handelt die zuständige Personalausweisbehörde, informiert sie die ausstellende Personalausweisbehörde über den Entsperrantrag. Diese übermittelt dem Sperrlistenbetreiber die Sperrsumme und löscht im Personalausweisregister die Eintragung des Personalausweises in die Sperrliste.</P><P>(3) Die Löschung des allgemeinen Sperrmerkmals aus der Sperrliste ist der ausstellenden Personalausweisbehörde vom Sperrlistenbetreiber zu bestätigen. Die ausstellende Personalausweisbehörde leitet die Bestätigung an den Ausweisinhaber weiter.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE006200116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 26a</enbez><titel format="XML">Entsperrung des elektronischen Identitätsnachweises mit mobilem Endgerät</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Anstelle einer Entsperrung eines gesperrten elektronischen Identitätsnachweises mit einem mobilen Endgerät kann ein erneuter Antrag nach § 10a Absatz 1 Satz 1 des Personalausweisgesetzes gestellt werden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE002901116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 27</enbez><titel format="XML">Auskunft über Sperrung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Sperrlistenbetreiber hat die technischen und organisatorischen Vorkehrungen dafür zu treffen, dass der Ausweisinhaber Auskunft darüber erhält, ob der elektronische Identitätsnachweis mit dem Personalausweis oder einem mobilen Endgerät in der allgemeinen Sperrliste eingetragen ist. Die gleiche Auskunft ist der Personalausweisbehörde über elektronische Identitätsnachweise von Personalausweisen zu erteilen, die von ihr ausgestellt worden sind.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE003104116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 29</enbez><titel format="XML">Antrag auf Erteilung einer Berechtigung für Identifizierungsdiensteanbieter; Vorgaben zu Datenschutz und Datensicherheit bei Identifizierungsdiensteanbietern</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Für den Antrag auf Erteilung einer Berechtigung für Identifizierungsdiensteanbieter nach § 21b des Personalausweisgesetzes gilt § 28 entsprechend.</P><P>(2) Die nach § 21b Absatz 2 Satz 1 Nummer 1 des Personalausweisgesetzes einzuhaltenden technisch-organisatorischen Maßnahmen und die weiteren Anforderungen an die Datensicherheit nach § 21 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 des Personalausweisgesetzes legt das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik im Benehmen mit der oder dem Bundesbeauftragten für den Datenschutz und die Informationsfreiheit in einer Technischen Richtlinie fest. Dies umfasst insbesondere Anforderungen an die Datenspeicherung und -löschung, das einzusetzende Verschlüsselungsverfahren sowie an das Informationssicherheitsmanagement.</P><P>(3) Die Einhaltung der in Absatz 2 genannten Voraussetzungen hat der Antragsteller durch Vorlage eines Zertifikats des Bundesamtes für Sicherheit in der Informationstechnik nachzuweisen. Das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik darf sich bei seiner Überprüfung externer Dienstleister bedienen. Die hierbei anfallenden Kosten trägt der Antragsteller.</P><P>(4) Die weiteren Anforderungen an den Datenschutz nach § 21b Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 des Personalausweisgesetzes liegen nicht vor, wenn <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der Staat des Wohnsitzes oder des Sitzes der antragstellenden Person kein angemessenes Datenschutzniveau gewährleistet entsprechend der Verordnung (EU) 2016/679,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der elektronische Identitätsnachweis für den Identifizierungsdiensteanbieter durch einen Auftragnehmer nach den Artikeln 28 bis 31 der Verordnung (EU) 2016/679 durchgeführt wird und hierbei kein wirksames Auftragsverhältnis nach den Artikeln 28 bis 31 der Verordnung (EU) 2016/679 zwischen dem Diensteanbieter und dem Auftragnehmer besteht,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der Identifizierungsdiensteanbieter einen Auftragnehmer nach den Artikeln 28 bis 31 der Verordnung (EU) 2016/679 gewählt hat, der die technischen und organisatorischen Anforderungen des Bundesamtes für Sicherheit in der Informationstechnik für die sichere Bereitstellung des elektronischen Identitätsnachweises nicht erfüllt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der Identifizierungsdiensteanbieter nicht die Voraussetzungen des § 21 Absatz 2 des Personalausweisgesetzes erfüllt.</LA></DD></DL></P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE004900116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 29a</enbez><titel format="XML">Einholung von Stellungnahmen der Datenschutzaufsichtsbehörden</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Vergabestelle für Berechtigungszertifikate kann jederzeit eine Stellungnahme der zuständigen Datenschutzaufsichtsbehörde einholen, ob dort Umstände bekannt sind, aus denen sich Anhaltspunkte für eine missbräuchliche Verwendung der Berechtigung ergeben. Vor Erteilung der Berechtigung soll die Vergabestelle die Stellungnahme der Datenschutzaufsichtsbehörde nur in Zweifelsfällen abwarten.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE003200000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 30</enbez><titel format="XML">Öffentliche Liste der Berechtigungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Vergabestelle für Berechtigungszertifikate veröffentlicht eine Liste aller erteilten gültigen Berechtigungen. Dabei sind die Angaben nach § 18 Absatz 4 Satz 2 Nummer 1 bis 4 des Personalausweisgesetzes und die Gültigkeitsdauer der Berechtigung zu veröffentlichen. Die Daten dürfen ausschließlich für Zwecke des elektronischen Identitätsnachweises verwendet werden.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE003302116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 31</enbez><titel format="XML">Angaben vor der Ausgabe von Berechtigungszertifikaten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Berechtigungszertifikateanbieter dürfen Berechtigungszertifikate für den elektronischen Identitätsnachweis bereitstellen, wenn sie vor Aufnahme dieser Tätigkeit gegenüber der Vergabestelle für Berechtigungszertifikate die in § 28 Absatz 1 Nummer 1 bis 3, 8 und 9 sowie Absatz 2 aufgeführten Angaben gemacht haben.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE003402116"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 32</enbez><titel format="XML">Beachtung der Anforderungen des Inhabers der Wurzelzertifikate</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik ist Inhaber der Wurzelzertifikate für Berechtigungszertifikate zum elektronischen Identitätsnachweis. Die Zertifikatsrichtlinien des Bundesamtes für Sicherheit in der Informationstechnik für die technischen und organisatorischen Voraussetzungen für die Ausstellung von Berechtigungszertifikaten sind vom Berechtigungszertifikateanbieter einzuhalten. Die jeweils geltende Fassung wird im Bundesanzeiger durch Verweis auf die Internetseite des Bundesamtes für Sicherheit in der Informationstechnik bekannt gemacht.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE003500000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 33</enbez><titel format="XML">Beachtung der Berechtigung durch den Berechtigungszertifikateanbieter</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Vor der Ausgabe von Berechtigungszertifikaten hat der Berechtigungszertifikateanbieter zu überprüfen, ob eine Berechtigung der Vergabestelle für Berechtigungszertifikate vorliegt. Er hat Auflagen, Beschränkungen und Nebenbestimmungen der Berechtigung zu beachten. Bei Zweifeln über den Inhaber, die Gültigkeit oder den Umfang einer Berechtigung hat er vor der Ausstellung von Berechtigungszertifikaten die Vergabestelle für Berechtigungszertifikate zu informieren. Wird ein Berechtigungszertifikat widerrufen oder zurückgenommen, informiert die Vergabestelle für Berechtigungszertifikate den vom Diensteanbieter beauftragten Berechtigungszertifikateanbieter.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE003600000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 34</enbez><titel format="XML">Gültigkeitsdauer von Berechtigungszertifikaten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die Vergabestelle für Berechtigungszertifikate legt mit Erteilung der Berechtigung die Gültigkeitsdauer der Berechtigungszertifikate fest. Das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik legt angemessene Höchstgrenzen für die Gültigkeitsdauer von Berechtigungszertifikaten fest. Es hat sich dabei am Risiko des Einsatzumfeldes und an den beantragten Datenkategorien zu orientieren.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE003700000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 35</enbez><titel format="XML">Speicherung, Abruf und Verwendung von Daten durch Berechtigungszertifikateanbieter</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Berechtigungszertifikateanbieter sind verpflichtet, sich zur Erzeugung von Listen, die Sperrmerkmale im Sinne des § 2 Absatz 7 des Personalausweisgesetzes enthalten, der jeweils aktuellen Liste der allgemeinen Sperrmerkmale nach § 1 Absatz 4 zu bedienen. Dazu rufen sie regelmäßig die Liste der allgemeinen Sperrmerkmale ab, rechnen die allgemeinen Sperrmerkmale in Sperrmerkmale um und stellen sie für die Diensteanbieter bereit.</P><P>(2) Berechtigungszertifikateanbieter dürfen die allgemeinen Sperrlisten, die vom Sperrlistenbetreiber bereitgestellt worden sind, nur bis zum Abruf einer neueren Sperrliste speichern und verwenden.</P><P>(3) Die Daten aus der allgemeinen Sperrliste dürfen nur dazu verwendet werden, dienstespezifische Sperrlisten mit Sperrmerkmalen zu erstellen.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE006600130"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 36d</enbez><titel format="XML">Abweichende Regelung für die eID-Karte</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>§ 20 Absatz 2 Satz 3 gilt mit der Maßgabe, dass der Zusteller bei der Übergabe des Briefes die Identität der antragstellenden Person durch Vorlage eines Personalausweises oder Passes des Mitgliedstaates, dessen Staatsangehörigkeit die antragstellende Person besitzt, zu überprüfen hat.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE004000000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>§ 38</enbez><titel format="XML">Inkrafttreten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. November 2010 in Kraft.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210616" doknr="BJNR146000010BJNE004100000"><metadaten><jurabk>PAuswV</jurabk><enbez>Schlussformel</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P></Content></text></textdaten></norm>
</dokumente>