<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210613" doknr="BJNR12E0A0023"><norm builddate="20260504210613" doknr="BJNR12E0A0023"><metadaten><jurabk>EVV</jurabk><amtabk>EVV</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2023-11-06</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2023, Nr. 302</zitstelle></fundstelle><kurzue>Verordnung zum Einkommen und Vermögen im SGB XIV</kurzue><langue>Verordnung zur Berechnung von Einkommen sowie zur Nichtberücksichtigung von Einkommen und Vermögen bei den Besonderen Leistungen im Einzelfall im Sozialen Entschädigungsrecht</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Hinweis</standtyp><standkommentar>Geändert durch Art. 16 G v. 16.1.2026 I Nr. 14</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2024 +++)<BR/><BR/></pre></P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210613" doknr="BJNR12E0A0023BJNE000100000"><metadaten><jurabk>EVV</jurabk><enbez>Eingangsformel</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Auf Grund des § 109 des Vierzehnten Buches Sozialgesetzbuch – Soziale Entschädigung – vom 12. Dezember 2019 (BGBl. I S. 2652) verordnet das Bundesministerium für Arbeit und Soziales im Einvernehmen mit dem Bundesministerium der Finanzen:</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210613" doknr="BJNR12E0A0023BJNE000400000"><metadaten><jurabk>EVV</jurabk><enbez>§ 3</enbez><titel format="XML">Vermögensschonbeträge</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Kleinere Barbeträge oder sonstige Geldwerte, die nach § 105 Absatz 2 des Vierzehnten Buches Sozialgesetzbuch in Verbindung mit § 90 Absatz 2 Nummer 9 des Zwölften Buches Sozialgesetzbuch nicht eingesetzt oder nicht verwertet werden müssen (Vermögensschonbeträge), sind Beträge in Höhe <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>des 35-Fachen der Regelbedarfsstufe 1 bei Geschädigten mit Anspruch auf Leistungen bei Pflegebedürftigkeit nach Kapitel 7 des Vierzehnten Buches Sozialgesetzbuch bei einem Pflegegrad 2 bis 5 oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>des 25-Fachen der Regelbedarfsstufe 1 bei allen übrigen Berechtigten.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Betrag nach Absatz 1 erhöht sich <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>um das 25-Fache der Regelbedarfsstufe 1 für den nicht getrennt lebenden Ehepartner oder Partner einer eheähnlichen Gemeinschaft und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>um das 2-Fache der Regelbedarfsstufe 1 für jede weitere Person, die überwiegend unterhalten wird <DL Type="alpha"><DT>a)</DT><DD Font="normal"><LA>vom Berechtigten allein oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font="normal"><LA>vom Berechtigten zusammen mit dem nicht getrennt lebenden Ehepartner oder Partner einer eheähnlichen Gemeinschaft.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Für den Einsatz oder die Verwertung des Vermögens der Eltern oder eines Elternteils minderjähriger unverheirateter Berechtigter im Sinne des § 108 Absatz 3 des Vierzehnten Buches Sozialgesetzbuch gelten Absatz 1 und 2 entsprechend. Abweichend von Satz 1 gilt: <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>Leben die Eltern zusammen mit der geschädigten Person, ist abweichend von Absatz 2 jeweils ein Erhöhungsbetrag in Höhe des 25-Fachen der Regelbedarfsstufe 1 für jeden Elternteil sowie in Höhe des <NB>2-Fachen</NB> der Regelbedarfsstufe 1 für die geschädigte Person und für jede Person, die von den Eltern oder der geschädigten Person überwiegend unterhalten wird, zu berücksichtigen.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>Leben die Eltern nicht zusammen, ist abweichend von Absatz 2 ein Erhöhungsbetrag in Höhe des 25-Fachen der Regelbedarfsstufe 1 für den Elternteil, bei dem die geschädigte Person lebt, sowie in Höhe des 2-Fachen der Regelbedarfsstufe 1 für die geschädigte Person und für jede Person, die von dem Elternteil oder der geschädigten Person überwiegend unterhalten wird, zu berücksichtigen.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>Lebt die geschädigte Person bei keinem Elternteil, bestimmen sich die Vermögensschonbeträge nach Absatz 1.</LA></DD></DL></P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210613" doknr="BJNR12E0A0023BJNE000500000"><metadaten><jurabk>EVV</jurabk><enbez>§ 4</enbez><titel format="XML">Inkrafttreten</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2024 in Kraft.</P></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210613" doknr="BJNR12E0A0023BJNE000600000"><metadaten><jurabk>EVV</jurabk><enbez>Schlussformel</enbez></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Der Bundesrat hat zugestimmt.</P></Content></text></textdaten></norm>
</dokumente>