<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><!DOCTYPE dokumente SYSTEM "http://www.gesetze-im-internet.de/dtd/1.01/gii-norm.dtd">
<dokumente builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002"><norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><amtabk>KHEntgG</amtabk><ausfertigung-datum manuell="ja">2002-04-23</ausfertigung-datum><fundstelle typ="amtlich"><periodikum>BGBl I</periodikum><zitstelle>2002, 1412, 1422</zitstelle></fundstelle><kurzue>Krankenhausentgeltgesetz</kurzue><langue>Gesetz über die Entgelte für voll- und teilstationäre Krankenhausleistungen</langue><standangabe checked="ja"><standtyp>Stand</standtyp><standkommentar>Zuletzt geändert durch Art. 13a G v. 22.12.2025 I Nr. 371</standkommentar></standangabe><standangabe checked="ja"><standtyp>Hinweis</standtyp><standkommentar>Änderung durch Art. 3 G v. 9.4.2026 I Nr. 98 textlich nachgewiesen, dokumentarisch noch nicht abschließend bearbeitet</standkommentar></standangabe></metadaten><textdaten><fussnoten><Content><P><BR/> <pre xml:space="preserve">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2003 +++)<BR/><BR/></pre>Das G wurde als Artikel 5 G 860-5/9 v. 23.4.2002 I 1412 (FPG) vom Bundestag mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Es tritt gem. Art. 7 Abs. 1 am 30.4.2002 in Kraft. Die §§ 17 bis 19 treten gem. Art. 7 Abs. 3 am 1.1.2005 in Kraft.</P></Content></fussnoten></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNG000600000"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>010</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 1</gliederungsbez><gliederungstitel>Allgemeine Vorschriften</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNE000209126"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><enbez>§ 2</enbez><titel format="XML">Krankenhausleistungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Krankenhausleistungen nach § 1 Abs. 1 sind insbesondere ärztliche Behandlung, auch durch nicht fest angestellte Ärztinnen und Ärzte, Krankenpflege, Versorgung mit Arznei-, Heil- und Hilfsmitteln, die für die Versorgung im Krankenhaus notwendig sind, sowie Unterkunft und Verpflegung; sie umfassen allgemeine Krankenhausleistungen und Wahlleistungen. Zu den Krankenhausleistungen gehören nicht die Leistungen der Belegärzte (§ 18) sowie der Beleghebammen und -entbindungspfleger.</P><P>(2) Allgemeine Krankenhausleistungen sind die Krankenhausleistungen, die unter Berücksichtigung der Leistungsfähigkeit des Krankenhauses im Einzelfall nach Art und Schwere der Krankheit für die medizinisch zweckmäßige und ausreichende Versorgung des Patienten notwendig sind. Unter diesen Voraussetzungen gehören dazu auch <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die während des Krankenhausaufenthalts durchgeführten Maßnahmen zur Früherkennung von Krankheiten im Sinne des Fünften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die vom Krankenhaus veranlassten Leistungen Dritter,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die aus medizinischen Gründen notwendige Mitaufnahme einer Begleitperson des Patienten oder die Mitaufnahme einer Pflegekraft nach § 11 Absatz 3 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die besonderen Aufgaben von Zentren und Schwerpunkten für die stationäre Versorgung von Patienten, insbesondere die Aufgaben von Tumorzentren und geriatrischen Zentren sowie entsprechenden Schwerpunkten,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die Frührehabilitation im Sinne von § 39 Abs. 1 Satz 3 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">das Entlassmanagement im Sinne des § 39 Absatz 1a des Fünften Buches Sozialgesetzbuch.</LA></DD></DL>Nicht zu den Krankenhausleistungen nach Satz 2 Nummer 2 gehören <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">eine Dialyse, wenn hierdurch eine entsprechende Behandlung fortgeführt wird, das Krankenhaus keine eigene Dialyseeinrichtung hat und ein Zusammenhang mit dem Grund der Krankenhausbehandlung nicht besteht,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">eine Strahlentherapie, wenn ihre Durchführung durch Dritte medizinisch notwendig ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">bei der Krankenhausbehandlung von Menschen mit Hörbehinderung Leistungen der Dolmetscherassistenz zum Ausgleich der behinderungsbedingten Kommunikationsbeeinträchtigungen.</LA></DD></DL>Besondere Aufgaben nach Satz 2 Nummer 4 setzen deren Ausweisung und Festlegung im Krankenhausplan des Landes oder eine gleichartige Festlegung durch die zuständige Landesbehörde im Einzelfall gegenüber dem Krankenhaus voraus; die Ausweisung und Festlegung im Krankenhausplan oder die Festlegung im Einzelfall kann durch die Genehmigung des nach § 5 Absatz 3 vereinbarten Zuschlags nach § 14 Absatz 1 Satz 2 ersetzt werden. Die besonderen Aufgaben umfassen nur Leistungen, die nicht bereits durch die Fallpauschalen, nach sonstigen Regelungen dieses Gesetzes oder nach Regelungen des Fünften Buches Sozialgesetzbuch vergütet werden; sie können auch Leistungen, die nicht zur unmittelbaren stationären Patientenversorgung gehören, umfassen.</P><P>(3) Bei der Erbringung von allgemeinen Krankenhausleistungen durch nicht im Krankenhaus fest angestellte Ärztinnen und Ärzte hat das Krankenhaus sicherzustellen, dass diese für ihre Tätigkeit im Krankenhaus die gleichen Anforderungen erfüllen, wie sie auch für fest im Krankenhaus angestellte Ärztinnen und Ärzte gelten.</P><P>(4) Die Deutsche Krankenhausgesellschaft prüft bis zum 31. Dezember 2021, ob zwischen Krankenhäusern erbrachte telekonsiliarärztliche Leistungen sachgerecht vergütet werden. Dabei ist auch zu prüfen, ob eine Anpassung der Vergütung notwendig ist. Die Deutsche Krankenhausgesellschaft veröffentlicht das Ergebnis der Prüfung barrierefrei auf ihrer Internetseite. Die Deutsche Krankenhausgesellschaft veröffentlicht bis zum 31. Dezember 2023 die Höhe von Vergütungen für telekonsiliarärztliche Leistungen, die zwischen Krankenhäusern erbracht werden.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNG000700000"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>020</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 2</gliederungsbez><gliederungstitel>Vergütung der Krankenhausleistungen</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNE002500126"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><enbez>§ 4a</enbez><titel format="XML">Ermittlung eines Erlösvolumens für die Versorgung von Kindern und Jugendlichen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Als Grundlage der Ermittlung eines Erlösvolumens für die Versorgung von Kindern und Jugendlichen für die Jahre 2023 und 2024 (Anwendungsjahre) berechnet das Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus auf der Grundlage der ihm nach § 21 Absatz 1 übermittelten Daten die im Jahr 2019 für die maßgeblichen Fälle nach Satz 3 erbrachte Summe der effektiven Bewertungsrelationen je Krankenhaus. Dabei sind die tagesbezogenen Pflegeentgelte nach § 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6a nicht zu berücksichtigen. Maßgebliche Fälle sind alle voll- oder teilstationär behandelten Patientinnen und Patienten, die zum Zeitpunkt der Aufnahme in das Krankenhaus über 28 Tage und unter 16 Jahre alt sind. Für die Ermittlung eines krankenhausindividuellen Erlösvolumens für die Versorgung von Kindern und Jugendlichen für das jeweilige Anwendungsjahr ist die nach Satz 1 berechnete Summe der effektiven Bewertungsrelationen jeweils vom Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus mit dem für das jeweilige Anwendungsjahr vereinbarten oder festgesetzten Landesbasisfallwert zu multiplizieren; wurde ein Landesbasisfallwert für das jeweilige Anwendungsjahr noch nicht vereinbart oder festgesetzt, ermittelt das Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus das jeweilige krankenhausindividuelle Erlösvolumen für die Versorgung von Kindern und Jugendlichen, indem es die nach Satz 1 berechnete Summe der effektiven Bewertungsrelationen mit dem Landesbasisfallwert multipliziert, der für das dem jeweiligen Anwendungsjahr vorausgehende Jahr vereinbart oder festgesetzt worden ist und der um den für das jeweilige Anwendungsjahr maßgeblichen Veränderungswert nach § 9 Absatz 1b Satz 1 zu erhöhen ist. Das nach Satz 4 ermittelte krankenhausindividuelle Erlösvolumen für das Jahr 2023 ist vom Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus um den Prozentsatz nach Absatz 2 Satz 1 und das nach Satz 4 ermittelte krankenhausindividuelle Erlösvolumen für das Jahr 2024 ist vom Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus um den Prozentsatz nach Absatz 2 Satz 2 zu erhöhen. Das Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus veröffentlicht das nach Satz 5 für das Jahr 2023 ermittelte krankenhausindividuelle Erlösvolumen und den Prozentsatz nach Absatz 2 Satz 1 bis zum 29. Dezember 2022 sowie das nach Satz 5 für das Jahr 2024 ermittelte krankenhausindividuelle Erlösvolumen und den Prozentsatz nach Absatz 2 Satz 2 bis zum 15. Dezember 2023 barrierefrei auf seiner Internetseite. Das Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus ermittelt ein aktualisiertes krankenhausindividuelles Erlösvolumen für das Jahr 2023, indem es die nach Satz 1 berechnete Summe der effektiven Bewertungsrelationen jeweils mit dem Landesbasisfallwert für das Jahr 2023 multipliziert und das sich ergebende Erlösvolumen um den Prozentsatz nach Absatz 2 Satz 3 erhöht, und veröffentlicht das aktualisierte krankenhausindividuelle Erlösvolumen für das Jahr 2023 bis zum 15. Mai 2023 barrierefrei auf seiner Internetseite. Das Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus ermittelt ein aktualisiertes krankenhausindividuelles Erlösvolumen für das Jahr 2024, indem es die nach Satz 1 berechnete Summe der effektiven Bewertungsrelationen jeweils mit dem Landesbasisfallwert für das Jahr 2024 multipliziert und das sich ergebende Erlösvolumen um den Prozentsatz nach Absatz 2 Satz 4 erhöht, und veröffentlicht das aktualisierte krankenhausindividuelle Erlösvolumen für das Jahr 2024 bis zum 15. Mai 2024 barrierefrei auf seiner Internetseite.</P><P>(2) Das Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus berechnet einen Prozentsatz für das Jahr 2023 als Verhältnis eines Betrages in Höhe von 300 Millionen Euro und der Summe der für das Jahr 2023 nach Absatz 1 Satz 4 ermittelten krankenhausindividuellen Erlösvolumina, die um 90 Millionen Euro zu erhöhen ist. Das Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus berechnet einen Prozentsatz für das Jahr 2024 als Verhältnis eines Betrages in Höhe von 300 Millionen Euro und der Summe der für das Jahr 2024 nach Absatz 1 Satz 4 ermittelten krankenhausindividuellen Erlösvolumina, die um 90 Millionen Euro zu erhöhen ist. Das Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus berechnet einen aktualisierten Prozentsatz für das Jahr 2023, indem es jeweils die nach Absatz 1 Satz 1 berechnete Summe der effektiven Bewertungsrelationen je Krankenhaus mit dem Landesbasisfallwert für das Jahr 2023 multipliziert, die Ergebnisse dieser Multiplikation addiert, die sich ergebende Summe mit einem Betrag in Höhe von 90 Millionen Euro zu einem Gesamtbetrag addiert und den Betrag in Höhe von 300 Millionen zu diesem Gesamtbetrag ins Verhältnis setzt. Das Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus berechnet einen aktualisierten Prozentsatz für das Jahr 2024, indem es jeweils die nach Absatz 1 Satz 1 berechnete Summe der effektiven Bewertungsrelationen je Krankenhaus mit dem Landesbasisfallwert für das Jahr 2024 multipliziert, die Ergebnisse dieser Multiplikation addiert, die sich ergebende Summe mit einem Betrag in Höhe von 90 Millionen Euro zu einem Gesamtbetrag addiert und den Betrag in Höhe von 300 Millionen zu diesem Gesamtbetrag ins Verhältnis setzt. Die nach den Sätzen 1 bis 4 berechneten Prozentsätze sind kaufmännisch auf drei Nachkommastellen zu runden.</P><P>(3) Die nach Absatz 1 Satz 7 und 8 ermittelten und aktualisierten Erlösvolumina sowie die nach Absatz 4 Satz 3 und 4 berechneten Zuschläge sind zweckgebunden für die Versorgung von Kindern und Jugendlichen zu verwenden. Der Krankenhausträger hat den anderen Vertragsparteien nach § 11 bei Abschluss der nächsten nach Ablauf des jeweiligen Anwendungsjahres zu treffenden Vereinbarung nach § 11 eine Bestätigung des Jahresabschlussprüfers vorzulegen, aus der hervorgeht oder für die das Krankenhaus glaubhaft dargelegt hat, inwieweit die Mittel zweckentsprechend verwendet wurden. Mittel, die nicht zweckentsprechend verwendet wurden, sind zurückzuzahlen; die näheren Einzelheiten vereinbaren die Vertragsparteien nach § 11.</P><P>(4) Zur Auszahlung des nach Absatz 1 Satz 5 für das Jahr 2023 ermittelten krankenhausindividuellen Erlösvolumens berechnet das Krankenhaus für die maßgeblichen Fälle nach Absatz 1 Satz 3, die im Zeitraum vom 1. Januar 2023 bis 31. Dezember 2023 zur voll- oder teilstationären Behandlung aufgenommen wurden, einen Zuschlag in Höhe des Prozentsatzes nach Absatz 2 Satz 1 auf die im auf Bundesebene vereinbarten Entgeltkatalog bewerteten Fallpauschalen nach § 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und weist diesen jeweils gesondert in der Rechnung aus. Zur Auszahlung des nach Absatz 1 Satz 5 für das Jahr 2024 ermittelten krankenhausindividuellen Erlösvolumens berechnet das Krankenhaus für die maßgeblichen Fälle nach Absatz 1 Satz 3, die im Zeitraum vom 1. Januar 2024 bis 31. Dezember 2024 zur voll- oder teilstationären Behandlung aufgenommen wurden, einen Zuschlag in Höhe des Prozentsatzes nach Absatz 2 Satz 2 auf die im auf Bundesebene vereinbarten Entgeltkatalog bewerteten Fallpauschalen nach § 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und weist diesen jeweils gesondert in der Rechnung aus. Besondere Einrichtungen nach § 17b Absatz 1 Satz 10 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes, die im Jahr 2023 von der Anwendung der DRG-Fallpauschalen und Zusatzentgelte ausgenommen sind, berechnen für die maßgeblichen Fälle nach Absatz 1 Satz 3, die im Zeitraum vom 1. Januar 2023 bis 31. Dezember 2023 zur voll- oder teilstationären Behandlung aufgenommen wurden, einen Zuschlag in Höhe des Prozentsatzes nach Absatz 2 Satz 1 auf die nach § 6 Absatz 1 Satz 1 vereinbarten fall- oder tagesbezogenen Entgelte und weisen diesen jeweils gesondert in der Rechnung aus. Besondere Einrichtungen nach § 17b Absatz 1 Satz 10 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes, die im Jahr 2024 von der Anwendung der DRG-Fallpauschalen und Zusatzentgelte ausgenommen sind, berechnen für die maßgeblichen Fälle nach Absatz 1 Satz 3, die im Zeitraum vom 1. Januar 2024 bis 31. Dezember 2024 zur voll- oder teilstationären Behandlung aufgenommen wurden, einen Zuschlag in Höhe des Prozentsatzes nach Absatz 2 Satz 2 auf die nach § 6 Absatz 1 Satz 1 vereinbarten fall- oder tagesbezogenen Entgelte und weisen diesen jeweils gesondert in der Rechnung aus.</P><P>(5) Weicht die Summe der auf das Kalenderjahr 2023 oder 2024 entfallenden Erlöse aus im auf Bundesebene vereinbarten Entgeltkatalog bewerteten Fallpauschalen nach § 7 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 für die Versorgung der maßgeblichen Fälle nach Absatz 1 Satz 3 einschließlich des jeweiligen Zuschlags nach Absatz 4 von dem nach Absatz 1 Satz 7 oder Satz 8 ermittelten und aktualisierten Erlösvolumen des jeweiligen Kalenderjahres ab, werden Mindererlöse bei einer Unterschreitung des nach Absatz 1 Satz 7 oder Satz 8 ermittelten und aktualisierten Erlösvolumens von bis zu 20 Prozent vollständig und Mehrerlöse zu 65 Prozent ausgeglichen. Mindererlöse bei einer Unterschreitung des nach Absatz 1 Satz 7 oder Satz 8 ermittelten und aktualisierten Erlösvolumens von mehr als 20 Prozent sind in Höhe von 65 Prozent auszugleichen. Vollständig auszugleichen sind abweichend von Satz 1 Mehrerlöse, <DL Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA>die daraus resultieren, dass das nach Absatz 1 Satz 5 für das Jahr 2023 ermittelte krankenhausindividuelle Erlösvolumen das nach Absatz 1 Satz 7 ermittelte und aktualisierte Erlösvolumen übersteigt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA>die daraus resultieren, dass das nach Absatz 1 Satz 5 für das Jahr 2024 ermittelte krankenhausindividuelle Erlösvolumen das nach Absatz 1 Satz 8 ermittelte und aktualisierte Erlösvolumen übersteigt oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA>die aus der Erhebung des Zuschlags nach Absatz 4 resultieren.</LA></DD></DL>Die Vertragsparteien nach § 11 Absatz 1 können eine von den Sätzen 1 und 2 abweichende Ausgleichshöhe vereinbaren, um unzumutbare Härten zu vermeiden. Die Mehr- und Mindererlöse sind über den Zu- oder Abschlag für Erlösausgleiche nach § 5 Absatz 4 im nächstmöglichen Vereinbarungszeitraum auszugleichen. Für den Ausgleich von Mehr- und Mindererlösen von besonderen Einrichtungen nach § 17b Absatz 1 Satz 10 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes gilt § 6 Absatz 3 Satz 6 mit der Maßgabe, dass Mehrerlöse, die aus der Erhebung der Zuschläge nach Absatz 4 Satz 3 und 4 resultieren, nicht auszugleichen sind.</P><P>(6) Die Vertragsparteien nach § 17b Absatz 2 Satz 1 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes berichten dem Bundesministerium für Gesundheit bis zum 31. Dezember 2024 unter Berücksichtigung der Bestätigungen der Jahresabschlussprüfer nach Absatz 3 Satz 2 für das Jahr 2023 gemeinsam über die Auswirkungen des nach Absatz 1 Satz 7 ermittelten und aktualisierten Erlösvolumens.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNG000800000"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>030</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 3</gliederungsbez><gliederungstitel>Entgeltarten und Abrechnung</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNG000900000"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>040</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 4</gliederungsbez><gliederungstitel>Vereinbarungsverfahren</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNE001203126"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><enbez>§ 12</enbez><titel format="XML">Vorläufige Vereinbarung</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Können sich die Vertragsparteien insbesondere über die Höhe des Erlösbudgets, des Pflegebudgets, die Höhe sonstiger Entgelte oder über die Höhe des Gesamtvolumens und der krankenhausindividuellen Tagesentgelte nicht einigen und soll wegen der Gegenstände, über die keine Einigung erzielt werden konnte, die Schiedsstelle nach § 13 angerufen werden, schließen die Vertragsparteien eine Vereinbarung, soweit die Höhe unstrittig ist. Die auf dieser Vereinbarung beruhenden Entgelte sind zu erheben, bis die endgültig maßgebenden Entgelte in Kraft treten. Mehr- oder Mindererlöse des Krankenhauses infolge der erhobenen vorläufigen Entgelte werden durch Zu- oder Abschläge auf die Entgelte des laufenden oder eines folgenden Vereinbarungszeitraums ausgeglichen.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNG001000000"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>050</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 5</gliederungsbez><gliederungstitel>Gesondert berechenbare ärztliche und andere Leistungen</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNE001601308"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><enbez>§ 16</enbez><titel format="XML">(weggefallen)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNE001708126"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><enbez>§ 17</enbez><titel format="XML">Wahlleistungen</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Neben den Entgelten für die voll- und teilstationäre Behandlung dürfen andere als die allgemeinen Krankenhausleistungen als Wahlleistungen gesondert berechnet werden, wenn die allgemeinen Krankenhausleistungen durch die Wahlleistungen nicht beeinträchtigt werden und die gesonderte Berechnung mit dem Krankenhaus vereinbart ist. Diagnostische und therapeutische Leistungen dürfen als Wahlleistungen nur gesondert berechnet werden, wenn die Voraussetzungen des Satzes 1 vorliegen und die Leistungen von einem Arzt oder bei psychotherapeutischen Leistungen von einer Psychotherapeutin oder einem Psychotherapeuten, von einer Psychologischen Psychotherapeutin oder einem Psychologischen Psychotherapeuten oder von einer Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeutin oder einem Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten erbracht werden. Die Entgelte für Wahlleistungen dürfen in keinem unangemessenen Verhältnis zu den Leistungen stehen. Die Deutsche Krankenhausgesellschaft und der Verband der privaten Krankenversicherung können Empfehlungen zur Bemessung der Entgelte für nichtärztliche Wahlleistungen abgeben. Verlangt ein Krankenhaus ein unangemessen hohes Entgelt für nichtärztliche Wahlleistungen, kann der Verband der privaten Krankenversicherung die Herabsetzung auf eine angemessene Höhe verlangen; gegen die Ablehnung einer Herabsetzung ist der Zivilrechtsweg gegeben.</P><P>(2) Wahlleistungen sind vor der Erbringung schriftlich zu vereinbaren; der Patient ist vor Abschluss der Vereinbarung schriftlich über die Entgelte der Wahlleistungen und deren Inhalt im Einzelnen zu unterrichten. Abweichend von Satz 1 können Wahlleistungen vor der Erbringung auch in Textform vereinbart werden, wenn der Patient zuvor in geeigneter Weise in Textform über die Entgelte der Wahlleistung und deren Inhalt im Einzelnen informiert wird. Die Art der Wahlleistungen ist der zuständigen Landesbehörde zusammen mit dem Genehmigungsantrag nach § 14 mitzuteilen.</P><P>(3) Eine Vereinbarung über wahlärztliche Leistungen erstreckt sich auf alle an der Behandlung des Patienten beteiligten angestellten oder beamteten Ärzte des Krankenhauses, soweit diese zur gesonderten Berechnung ihrer Leistungen im Rahmen der vollstationären, stationsäquivalenten, tagesstationären und teilstationären sowie einer vor- und nachstationären Behandlung (§ 115a des Fünften Buches Sozialgesetzbuch) berechtigt sind, einschließlich der von diesen Ärzten veranlassten Leistungen von Ärzten und ärztlich geleiteten Einrichtungen außerhalb des Krankenhauses; darauf ist in der Vereinbarung hinzuweisen. Ein zur gesonderten Berechnung wahlärztlicher Leistungen berechtigter Arzt des Krankenhauses kann eine Abrechnungsstelle mit der Abrechnung der Vergütung für die wahlärztlichen Leistungen beauftragen oder die Abrechnung dem Krankenhausträger überlassen. Der Arzt oder eine von ihm beauftragte Abrechnungsstelle ist verpflichtet, dem Krankenhaus umgehend die zur Ermittlung der nach § 19 Abs. 2 zu erstattenden Kosten jeweils erforderlichen Unterlagen einschließlich einer Auflistung aller erbrachten Leistungen vollständig zur Verfügung zu stellen. Der Arzt ist verpflichtet, dem Krankenhaus die Möglichkeit einzuräumen, die Rechnungslegung zu überprüfen. Wird die Abrechnung vom Krankenhaus durchgeführt, leitet dieses die Vergütung nach Abzug der anteiligen Verwaltungskosten und der nach § 19 Abs. 2 zu erstattenden Kosten an den berechtigten Arzt weiter. Personenbezogene Daten dürfen an eine beauftragte Abrechnungsstelle außerhalb des Krankenhauses nur mit Einwilligung der betroffenen Person übermittelt werden. Für die Berechnung wahlärztlicher Leistungen finden die Vorschriften der Gebührenordnung für Ärzte oder der Gebührenordnung für Zahnärzte entsprechende Anwendung, soweit sich die Anwendung nicht bereits aus diesen Gebührenordnungen ergibt.</P><P>(4) Eine Vereinbarung über gesondert berechenbare Unterkunft darf nicht von einer Vereinbarung über sonstige Wahlleistungen abhängig gemacht werden.</P><P>(5) Bei Krankenhäusern, für die die Bundespflegesatzverordnung gilt, müssen die Wahlleistungsentgelte mindestens die dafür nach § 7 Abs. 2 Satz 2 Nr. 4, 5 und 7 der Bundespflegesatzverordnung in der am 31. Dezember 2012 geltenden Fassung abzuziehenden Kosten decken.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNE001803126"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><enbez>§ 18</enbez><titel format="XML">Belegärzte</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Belegärzte im Sinne dieses Gesetzes sind nicht am Krankenhaus angestellte Vertragsärzte, die berechtigt sind, ihre Patienten (Belegpatienten) im Krankenhaus unter Inanspruchnahme der hierfür bereitgestellten Dienste, Einrichtungen und Mittel stationär oder teilstationär zu behandeln, ohne hierfür vom Krankenhaus eine Vergütung zu erhalten. Leistungen des Belegarztes sind <DL Font="normal" Type="arabic"><DT>1.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">seine persönlichen Leistungen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">der ärztliche Bereitschaftsdienst für Belegpatienten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die von ihm veranlassten Leistungen nachgeordneter Ärzte des Krankenhauses, die bei der Behandlung seiner Belegpatienten in demselben Fachgebiet wie der Belegarzt tätig werden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font="normal"><LA Size="normal">die von ihm veranlassten Leistungen von Ärzten und ärztlich geleiteten Einrichtungen außerhalb des Krankenhauses.</LA></DD></DL></P><P>(2) Für Belegpatienten werden gesonderte pauschalierte Pflegesätze nach § 17 Absatz 1a des Krankenhausfinanzierungsgesetzes vereinbart, für das Entgeltsystem nach § 17d des Krankenhausfinanzierungsgesetzes frühestens für das Jahr 2017. Soweit für Belegpatientinnen und -patienten gesonderte Entgelte nach Satz 1 nicht oder noch nicht vereinbart wurden, werden gesonderte sonstige Entgelte nach § 6 oder nach § 6 der Bundespflegesatzverordnung vereinbart. Für die in sektorenübergreifenden Versorgungseinrichtungen im Sinne des § 115g Absatz 1 Satz 1 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch durch Belegärzte behandelten Belegpatienten gelten die nach § 6c Absatz 1 Satz 2 Nummer 3 vereinbarten verringerten krankenhausindividuellen Tagesentgelte; die erbrachten belegärztlichen Leistungen werden nach § 121 Absatz 3 und 4 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch vergütet.</P><P>(3) Krankenhäuser mit Belegbetten, die nach § 121 Abs. 5 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch zur Vergütung der belegärztlichen Leistungen mit Belegärzten Honorarverträge schließen, rechnen für die von Belegärzten mit Honorarverträgen behandelten Belegpatientinnen und -patienten die mit Bewertungsrelationen bewerteten Entgelte für Hauptabteilungen in Höhe von 80 Prozent ab. Bei diesen Krankenhäusern ist bei der Vereinbarung sonstiger Entgelte nach § 6 oder nach § 6 der Bundespflegesatzverordnung die Vergütung des Belegarztes einzubeziehen. Sektorenübergreifende Versorgungseinrichtungen im Sinne des § 115g Absatz 1 Satz 1 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch mit Belegbetten, die nach § 121 Absatz 5 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch zur Vergütung der belegärztlichen Leistungen mit Belegärzten Honorarverträge schließen, rechnen für die von diesen Belegärzten behandelten Belegpatienten die nach § 6c Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 vereinbarten krankenhausindividuellen Tagesentgelte ab.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNE001904308"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><enbez>§ 19</enbez><titel format="XML">Kostenerstattung der Ärzte</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>(1) Soweit Belegärzte zur Erbringung ihrer Leistungen nach § 18 Ärzte des Krankenhauses in Anspruch nehmen, sind sie verpflichtet, dem Krankenhaus die entstehenden Kosten zu erstatten; dies gilt nicht in den Fällen des § 18 Absatz 3. Die Kostenerstattung kann pauschaliert werden. Soweit vertragliche Regelungen der Vorschrift des Satzes 1 entgegenstehen, sind sie anzupassen.</P><P>(2) Soweit ein Arzt des Krankenhauses wahlärztliche Leistungen nach § 17 Abs. 3 gesondert berechnen kann, ist er, soweit in Satz 2 nichts Abweichendes bestimmt ist, verpflichtet, dem Krankenhaus die auf diese Wahlleistungen entfallenden, nach § 7 Abs. 2 Satz 2 Nr. 4 der Bundespflegesatzverordnung in der am 31. Dezember 2012 geltenden Fassung nicht pflegesatzfähigen Kosten zu erstatten. Beruht die Berechtigung des Arztes, wahlärztliche Leistungen nach § 17 Abs. 3 gesondert zu berechnen, auf einem mit dem Krankenhausträger vor dem 1. Januar 1993 geschlossenen Vertrag oder einer vor dem 1. Januar 1993 auf Grund beamtenrechtlicher Vorschriften genehmigten Nebentätigkeit, ist der Arzt abweichend von Satz 1 verpflichtet, dem Krankenhaus die auf diese Wahlleistungen entfallenden, nach § 7 Abs. 2 Satz 2 Nr. 5 der Bundespflegesatzverordnung in der am 31. Dezember 2012 geltenden Fassung nicht pflegesatzfähigen Kosten zu erstatten.</P><P>(3) Soweit Ärzte zur Erbringung sonstiger vollstationärer oder teilstationärer ärztlicher Leistungen, die sie selbst berechnen können, Personen, Einrichtungen oder Mittel des Krankenhauses in Anspruch nehmen, sind sie verpflichtet, dem Krankenhaus die auf diese Leistungen entfallenden Kosten zu erstatten. Absatz 1 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.</P><P>(4) Soweit ein Krankenhaus weder nach dem Krankenhausfinanzierungsgesetz noch nach den landesrechtlichen Vorschriften für den Hochschulbau gefördert wird, umfasst die Kostenerstattung nach den Absätzen 1 bis 3 auch die auf diese Leistungen entfallenden Investitionskosten.</P><P>(5) Beamtenrechtliche oder vertragliche Regelungen über die Entrichtung eines Entgelts bei der Inanspruchnahme von Einrichtungen, Personal und Material des Krankenhauses, soweit sie ein über die Kostenerstattung hinausgehendes Nutzungsentgelt festlegen, und sonstige Abgaben der Ärzte werden durch die Vorschriften der Absätze 1 bis 4 nicht berührt.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNG001100000"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><gliederungseinheit><gliederungskennzahl>060</gliederungskennzahl><gliederungsbez>Abschnitt 6</gliederungsbez><gliederungstitel>Sonstige Vorschriften</gliederungstitel></gliederungseinheit></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P/></Content></text></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNE002003308"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><enbez>§ 20</enbez><titel format="XML">Zuständigkeit der Krankenkassen auf Landesebene</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P>Die in diesem Gesetz den Landesverbänden der Krankenkassen zugewiesenen Aufgaben nehmen für die Ersatzkassen die nach § 212 Abs. 5 des Fünften Buches Sozialgesetzbuch benannten Bevollmächtigten, für die knappschaftliche Krankenversicherung die Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See und für die Krankenversicherung der Landwirte die Sozialversicherung für Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau wahr.</P></Content></text><fussnoten/></textdaten></norm>
<norm builddate="20260504210615" doknr="BJNR142200002BJNE002207119"><metadaten><jurabk>KHEntgG</jurabk><enbez>Anlage 1</enbez><titel format="XML">Aufstellung der Entgelte und Budgetermittlung (AEB) nach § 11 Abs. 4 des Krankenhausentgeltgesetzes (KHEntgG)</titel></metadaten><textdaten><text format="XML"><Content><P><ABWFORMAT typ="A"/><noindex><kommentar typ="Fundstelle">(Fundstelle: BGBl. I 2002, 1433 - 1437;<BR/>bzgl. der einzelnen Änderungen vgl. Fußnote)</kommentar></noindex><BR/><pre xml:space="preserve"> <BR/>E    Entgelte nach § 17b KHG<BR/>E1   Aufstellung der Fallpauschalen<BR/>E2   Aufstellung der Zusatzentgelte<BR/>E3   Aufstellung der nach § 6 KHEntgG<BR/>     krankenhausindividuell verhandelten Entgelte<BR/> <BR/>B    Budgetermittlung<BR/>B1   Erlösbudget nach § 4 KHEntgG<BR/> <BR/>E1 Aufstellung der Fallpauschalen für das Krankenhaus *) 1) 2)<BR/><ABWFORMAT typ="A"/>... (Inhalt: Nicht darstellbare Tabelle)<BR/> <BR/>-----<BR/>*)  Musterblatt; EDV-Ausdrucke möglich.<BR/>1)  Die Aufstellung ist unter Beachtung der Vorgaben von Fußnote 2 für die<BR/>    folgenden Zeiträume jeweils gesondert wie folgt aufzustellen und<BR/>    vorzulegen:<BR/>    - für das abgelaufene Kalenderjahr die Ist-Daten<BR/>      nach dem DRG-Katalog des abgelaufenen Jahres<BR/>      (Ziel: u. a. Ermittlung der endgültigen Erlösausgleiche),<BR/>    - für das laufende Kalenderjahr die Ist-Daten nach dem DRG-Katalog des<BR/>      laufenden Jahres (Ziele: Darstellung der Ist-Daten sowie Ermittlung<BR/>      der vorläufigen Erlösausgleiche),<BR/>    - für das laufende Kalenderjahr die Ist-Daten nach dem DRG-Katalog für<BR/>      den Vereinbarungszeitraum (Ziel: Grundlage für die Vereinbarung von<BR/>      Budget und Mehr- oder Minderleistungen),<BR/>    - für den Vereinbarungszeitraum die Forderung des Krankenhauses<BR/>      nach dem DRG-Katalog für den Vereinbarungszeitraum<BR/>      (Ziel: Grundlage für die Budgetvereinbarung).<BR/>    Für die Leistungen von Belegabteilungen ist eine gesonderte Aufstellung<BR/>    vorzulegen. Für noch ausstehende Ist-Daten des laufenden<BR/>    Kalenderjahres ist eine Hochrechnung zulässig.<BR/>2)  Für die Vorlage der Ist-Daten des abgelaufenen Kalenderjahres und die<BR/>    Vorlage der Ist-Daten des laufenden Kalenderjahres sind alle Spalten<BR/>    auszufüllen. Für die Forderung des Vereinbarungszeitraums<BR/>    brauchen die markierten Spalten 5-6, 8-10, 12-14 und 16 nicht ausgefüllt<BR/>    werden; für diese sind lediglich die jeweiligen Endsummen zu schätzen.<BR/>    Für noch ausstehende Ist-Daten des laufenden Kalenderjahres ist eine<BR/>    Hochrechnung zulässig.<BR/>3)  Aufnahmen und Entlassungen im jeweiligen Kalenderjahr, ohne Überlieger am<BR/>    Jahresbeginn.<BR/>4)  Die Bewertungsrelationen für Überlieger sind jeweils nach dem im jeweiligen<BR/>    Vorjahr geltenden DRG-Katalog vorzulegen, d. h. bei Vorlage für den<BR/>    Vereinbarungszeitraum sind für die Überlieger die Bewertungsrelationen<BR/>    des DRG-Katalogs des laufenden Jahres anzuwenden.<BR/> <BR/>--------------------                                         ------------------<BR/>I Krankenhaus:     I                                         I Seite:         I<BR/>I                  I                                         I----------------I<BR/>I                  I                                         I Datum:         I<BR/>--------------------                                         ------------------<BR/> <BR/>E2   Aufstellung der Zusatzentgelte für das Krankenhaus *) 1)<BR/>-------------------------------------------------------------------------------<BR/>I                   I     Anzahl         I    Entgelthöhe    I                I<BR/>I      ZE-Nr.       I     der ZE         I  lt. ZE-Katalog   I   Erlössumme   I<BR/>-------------------------------------------------------------------------------<BR/>I        1          I        2           I        3          I       4        I<BR/>-------------------------------------------------------------------------------<BR/>I Jahresfälle: 2)   I                    I                   I                I<BR/>I                   I                    I                   I                I<BR/>I                   I                    I                   I                I<BR/>I                   I                    I                   I                I<BR/>I                   I                    I                   I                I<BR/>I                   I                    I                   I                I<BR/>I                   I                    I                   I                I<BR/>I                   I                    I                   I                I<BR/>I                   I                    I                   I                I<BR/>I                   I                    I                   I                I<BR/>I-----------------------------------------------------------------------------I<BR/>I Summe der ZE      I                    I                   I                I<BR/>I bezogen auf die   I                    I                   I                I<BR/>I Jahresfälle       I                    I                   I                I<BR/>-------------------------------------------------------------------------------<BR/>I Summe der ZE      I                    I                   I                I<BR/>I bezogen auf die   I                    I                   I                I<BR/>I Überlieger        I                    I                   I                I<BR/>-------------------------------------------------------------------------------<BR/>I Summe ZE insgesamt                     I                   I                I<BR/>-------------------------------------------------------------------------------<BR/>*)  Musterblatt; EDV-Ausdrucke möglich.<BR/>1)  Die Aufstellung ist für die folgenden Zeiträume jeweils gesondert<BR/>    wie folgt aufzustellen und vorzulegen:<BR/>    - für das abgelaufene Kalenderjahr die Ist-Daten<BR/>      nach dem ZE-Katalog des abgelaufenen Jahres<BR/>      (Ziel: u. a. Ermittlung der endgültigen Erlösausgleiche),<BR/>    - für das laufende Kalenderjahr die hochgerechneten Ist-Daten nach dem<BR/>      ZE-Katalog des laufenden Jahres (Ziele: Darstellung der Ist-Daten<BR/>      sowie Ermittlung der vorläufigen Erlösausgleiche),<BR/>    - für den Vereinbarungszeitraum die Forderung des Krankenhauses<BR/>      nach dem ZE-Katalog für den Vereinbarungszeitraum<BR/>      (Ziel: Darstellung für die Budgetvereinbarung).<BR/>2)  Ohne Überlieger am Jahresbeginn.<BR/> <BR/>E3 Aufstellung der nach § 6 KHEntgG krankenhausindividuell verhandelten<BR/>   Entgelte *) 1) 2)<BR/>E3.1 Aufstellung der fallbezogenen Entgelte 3)<BR/><ABWFORMAT typ="A"/>... (Inhalt: Nicht darstellbare Tabelle)<BR/> <BR/><BR/> <BR/>-----<BR/>*)  Musterblatt; EDV-Ausdrucke möglich.<BR/>1)  Die Aufstellung ist unter Beachtung der Vorgaben von Fußnote 2 für die<BR/>    folgenden Zeiträume jeweils gesondert wie folgt aufzustellen und<BR/>    vorzulegen:<BR/>    - für das abgelaufene Kalenderjahr die Ist-Daten<BR/>      nach den vereinbarten Entgelten des abgelaufenen Jahres<BR/>      (Ziel: u. a. Ermittlung der endgültigen Erlösausgleiche),<BR/>    - für das laufende Kalenderjahr die hochgerechneten Ist-Daten nach den<BR/>      vereinbarten Entgelten des laufenden Jahres (Ziele: Darstellung der<BR/>      Ist-Daten sowie Ermittlung der vorläufigen Erlösausgleiche),<BR/>    - für den Vereinbarungszeitraum die Forderung des Krankenhauses<BR/>      nach den geforderten Entgelten für den Vereinbarungszeitraum<BR/>      (Ziel: Darstellung für die Budgetvereinbarung).<BR/>    Für die Leistungen von Belegabteilungen ist eine gesonderte Aufstellung<BR/>    vorzulegen.<BR/>2)  Für die Vorlage der Ist-Daten des abgelaufenen Kalenderjahres und die<BR/>    Vorlage der Ist-Daten des laufenden Kalenderjahres sind grundsätzlich alle<BR/>    Spalten auszufüllen. Für die Forderung des Vereinbarungszeitraums<BR/>    brauchen die markierten Spalten 9-10, 12-14, 16-18 und 20 nicht ausgefüllt<BR/>    werden; für diese sind lediglich die jeweiligen Endsummen zu schätzen.<BR/>3)  Jeweils gesonderte Aufstellung und Vorlage für Entgeltvereinbarungen<BR/>    nach § 6 Abs. 1 oder § 6 Abs. 2 KHEntgG.<BR/> <BR/>E3.2  Aufstellung der Zusatzentgelte 4)<BR/> <BR/>-------------------------------------------------------------<BR/>I  Zusatzentgelt  I          I               I              I<BR/>I      nach       I  Anzahl  I  Entgelthöhe  I  Erlössumme  I<BR/>I   § 6 KHEntgG   I          I               I  (Sp. 2x3)   I<BR/>-------------------------------------------------------------<BR/>I        1        I    2     I       3       I       4      I<BR/>-------------------------------------------------------------<BR/>I                 I          I               I              I<BR/>I                 I          I               I              I<BR/>I                 I          I               I              I<BR/>I                 I          I               I              I<BR/>I                 I          I               I              I<BR/>I                 I          I               I              I<BR/>I                 I          I               I              I<BR/>I                 I          I               I              I<BR/>-------------------------------------------------------------<BR/>I Summe:          I          I               I              I<BR/>-------------------------------------------------------------<BR/> <BR/><BR/> <BR/>-----<BR/>4)  Jeweils gesonderte Aufstellung und Vorlage für Entgeltvereinbarungen<BR/>    nach § 6 Abs. 1 oder Abs. 2 oder Abs. 2a KHEntGG.<BR/>E3.3  Aufstellung der tagesbezogenen Entgelte<BR/> <BR/>--------------------------------------------------------------------------<BR/>I      Entgelt       I          I         I               I              I<BR/>I       nach         I Fallzahl I  Tage   I  Entgelthöhe  I  Erlössumme  I<BR/>I § 6 Abs. 1 KHEntgG I          I         I               I  (Sp. 3x4)   I<BR/>--------------------------------------------------------------------------<BR/>I        1           I    2     I    3    I       4       I       5      I<BR/>--------------------------------------------------------------------------<BR/>I                    I          I         I               I              I<BR/>I                    I          I         I               I              I<BR/>I                    I          I         I               I              I<BR/>I                    I          I         I               I              I<BR/>I                    I          I         I               I              I<BR/>I                    I          I         I               I              I<BR/>I                    I          I         I               I              I<BR/>I                    I          I         I               I              I<BR/>--------------------------------------------------------------------------<BR/>I Summe:             I          I         I               I              I<BR/>--------------------------------------------------------------------------<BR/> <BR/><BR/> </pre><BR/><BR/><table frame="all" pgwide="1" tocentry="%yes;"><tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="3" colsep="1"><colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="2.00*"/><colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="2.31*"/><colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="0.69*"/><tbody valign="top"><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Krankenhaus:</entry><entry VJ="1" colname="col2" colsep="1" morerows="1"/><entry VJ="1" colname="col3">Seite:</entry></row><row><entry VJ="1" colname="col1" colsep="0" rowsep="0"/><entry VJ="1" colname="col3">Datum:</entry></row></tbody></tgroup></table><BR/><BR/><B>B1 Erlösbudget nach § 4 KHEntgG</B></P><table frame="all" pgwide="1" tabstyle="tabelle3" tocentry="%yes;"><tgroup align="left" char="" charoff="50" cols="4" colsep="1" rowsep="1"><colspec align="center" colname="col1" colnum="1" colwidth="0.80*"/><colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="9.7*"/><colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="3.10*"/><colspec colname="col4" colnum="4" colwidth="2.20*"/><thead valign="bottom"><row><entry VJ="1" align="center" colname="col1" valign="middle">lfd.<BR/> Nr.</entry><entry VJ="1" align="center" colname="col2" valign="middle">Berechnungsschritte</entry><entry VJ="1" align="center" colname="col3" valign="middle">Vereinbarung<BR/> für das<BR/> laufende Kalenderjahr</entry><entry VJ="1" align="center" colname="col4" valign="middle">Vereinbarungs-<BR/> zeitraum</entry></row><row><entry VJ="1" align="center" colname="col1" valign="middle"/><entry VJ="1" align="center" colname="col2" valign="middle">1</entry><entry VJ="1" align="center" colname="col3" valign="middle">2</entry><entry VJ="1" align="center" colname="col4" valign="middle">3</entry></row></thead><tbody valign="top"><row><entry VJ="1" colname="col1" rowsep="0"/><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0"><B>Ermittlung des Erlösbudgets</B></entry><entry VJ="1" colname="col3" rowsep="0"/><entry VJ="1" colname="col4" rowsep="0"/></row><row><entry VJ="1" colname="col1" rowsep="0">1</entry><entry VJ="1" colname="col2" rowsep="0">Summe der effektiven Bewertungsrelationen <FnR ID="f771888_01_BJNR142200002BJNE002207119"/></entry><entry VJ="1" colname="col3" rowsep="0"/><entry VJ="1" colname="col4" rowsep="0"/></row><row><entry VJ="1" colname="col1">2</entry><entry VJ="1" colname="col2">x abzurechnender Landesbasisfallwert nach § 10 Abs. 8 Satz 7</entry><entry VJ="1" colname="col3"/><entry VJ="1" colname="col4"/></row><row><entry VJ="1" colname="col1">3</entry><entry VJ="1" colname="col2">= Zwischensumme</entry><entry VJ="1" colname="col3"/><entry VJ="1" colname="col4"/></row><row><entry VJ="1" colname="col1">4</entry><entry VJ="1" colname="col2">+ Zusatzentgelte nach § 7 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2</entry><entry VJ="1" colname="col3"/><entry VJ="1" colname="col4"/></row><row><entry VJ="1" colname="col1">5</entry><entry VJ="1" colname="col2">Erlösbudget<FnR ID="f771888_02_BJNR142200002BJNE002207119"/></entry><entry VJ="1" colname="col3"/><entry VJ="1" colname="col4"/></row></tbody></tgroup></table><FnArea Line="1" Size="normal"><FnR ID="f771888_01_BJNR142200002BJNE002207119"/><FnR ID="f771888_02_BJNR142200002BJNE002207119"/></FnArea></Content><Footnotes><Footnote FnZ="1" Group="manuell" ID="f771888_01_BJNR142200002BJNE002207119" Pos="exp" Postfix=")">Summe der effektiven Bewertungsrelationen für alle im Kalenderjahr entlassenen Fälle einschließlich der Überlieger am Jahresbeginn.</Footnote><Footnote FnZ="2" Group="manuell" ID="f771888_02_BJNR142200002BJNE002207119" Pos="exp" Postfix=")">Erlösbudget einschließlich der Erlöse bei Überschreitung der oberen Grenzverweildauer, der Abschläge bei Unterschreitung der unteren Grenzverweildauer und der Abschläge bei Verlegungen.</Footnote></Footnotes></text><fussnoten/></textdaten></norm>
</dokumente>